<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Voyage de l'amour en Angleterre dedie a Madame la Duchesse de Portsmouth.</title>
            <author>La Roberdière, Alexandre de.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1680</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 103 KB of XML-encoded text transcribed from 40 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A88708</idno>
            <idno type="STC">Wing L445D</idno>
            <idno type="STC">ESTC R43679</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">42475088</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 42475088</idno>
            <idno type="VID">151217</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A88708)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 151217)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 2250:9)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Voyage de l'amour en Angleterre dedie a Madame la Duchesse de Portsmouth.</title>
                  <author>La Roberdière, Alexandre de.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[12],  p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Et se vend a Londres, chez Richard Bentley ...,</publisher>
                  <pubPlace>A Paris :</pubPlace>
                  <date>M D C L X X X [1680]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Dedication signed: Alex. De la Roberdiere.</note>
                  <note>Errors in paging: p. 64, 65 numbered 52, 63, respectively.</note>
                  <note>Reproduction of original in: Newberry Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2009-08</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2009-09</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Louis Goldberg</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Louis Goldberg</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:151217:1"/>
            <p>VOYAGE DE L'AMOUR En <hi>ANGLETERRE.</hi> DEDIE A Madame la Ducheſſe DE <hi>PORTSMO<g ref="char:V">Ʋ</g>TH.</hi>
            </p>
            <figure>
               <figDesc>printer's or publisher's device</figDesc>
            </figure>
            <p>
               <hi>A PARIS</hi> Et ſe vend a <hi>Londres,</hi> chez <hi>Richard Bentley,</hi> a la Poſte de <hi>Ruſſel-ſtreet</hi> au <hi>Commun-Jardin.</hi> MDCLXXX.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:151217:2" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:151217:2" rendition="simple:additions"/>
            <head>A MADAME LA DUCHESSE DE <hi>PORTSMO<g ref="char:V">Ʋ</g>TH.</hi>
            </head>
            <opener>
               <salute>MADAME,</salute>
            </opener>
            <p>JE Serois le plus temeraire de tous les hommes ſi en vous offrant cet ouvrage je penſois vous avoir preſenté quelque choſe digne <hi>Vôtre Grandeur,</hi> je ſçay
<pb facs="tcp:151217:3"/>le peu de proportion qu'il y a de cette foible production de mon eſprit avec ces grandes Lu<g ref="char:EOLhyphen"/>mieres dont le vôtre eſt eclairé, &amp; je m'abuſerois ſans doute ſi je croyois avoir atteint par mon travail cette perfection qui vous peut plaire puiſque les plumes les plus delicates auroint de la Penne a y reuſſir. Ce n'eſt donc pas <hi>Madame</hi> avec un ſentiment ſi preſomptueux de ma ſuffiſance que je ſers d'interprete a l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour &amp; que j'oſe lui ſervir de guide dans ce Voyage. Je ſcay trop bien que mon organe a trop peu de raport avec le ſon de ſa voix, &amp; je ſuis perſuadé que la foibleſſe de mes expreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions ne peut donner q'une le<g ref="char:EOLhyphen"/>gere idée de ſes penſées. Je n'ay
<pb facs="tcp:151217:3"/>donc point Conſideré dans cette entrepriſe la debilité de mes for<g ref="char:EOLhyphen"/>ces ny ce juſte diſcernement de vôtre eſprit qui vous faict apper<g ref="char:EOLhyphen"/>cevoir des moindres deffauts dans cequi ſemble de plus achevé: Cette ſeule reflection auroit eſté capable de me retenir dans le ſilence &amp; l'Amour meſme au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit û de la Penne a me faire parler, ſi je n'euſſe ſceu que les choſes les plus baſſes changent leur nature en une plus noble dés le moment quelles vous ap<g ref="char:EOLhyphen"/>partienent &amp; que pour peu qu'il plaiſe a <hi>Vôtre Grandeur</hi> de jet<g ref="char:EOLhyphen"/>ter quelques regars favorables ſur les choſes les plus defecteuſes elle peut en corriger les man<g ref="char:EOLhyphen"/>quements. Je ſcavois que vous n'eſtiés pas moins diſtingueé du
<pb facs="tcp:151217:4"/>reſte du Monde par ce genie merveilleux que par la grandeur de vôtre Naiſſance, &amp; je n'igno rois pas que vous en poſſediés les avantages dans un degré auſſi élevé que celui de la Beau<g ref="char:EOLhyphen"/>té: C'eſt icy un endroit <hi>MA<g ref="char:EOLhyphen"/>DAME</hi> auquel je n'oſe toucher avec la plûme il eſt reſervé a la delicateſſe du pinceau &amp; a l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſe des peintres qui ſe fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ront une gloire bien particuliere d'en Conſerver une vive Me<g ref="char:EOLhyphen"/>moire a la Poſterité. Toutes ces Prerogatives qui vous elevent ſi fort au deſſus de celles de vôtre ſexe eſtant le ſujet de l'admira<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de tout le monde ne pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voint m'inſpirer que la Crainte, &amp; je vous avoüe que j'aurois re<g ref="char:EOLhyphen"/>tenus au dedans de moy meſme
<pb facs="tcp:151217:4"/>ces Marques exterieures de mes reſpects, ſi tous ces avantages dont la nature vous a ſi heu<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſement partagée n'eſtoint ac<g ref="char:EOLhyphen"/>compagnés de cette bonté ſans êgale, par laquelle on peut avoir accez aupres de vôtre Perſonne; par laquelle dis-je on peut con<g ref="char:EOLhyphen"/>templer ſans difficulté, mais non pas ſans êtonement les Heroïques Qualités de Vôtre Ame, c'eſt <hi>MADAME</hi> de cette Ame Noble &amp; genereuſe que je parle, qui veut bien ſe defaire &amp; ſe depoüiller ſi ſouvent de la gran<g ref="char:EOLhyphen"/>deur qui l'environne, pour s'abaiſſer a ceux qui ſont ſi éloignéz de ſon rang en leur faiſant reſſentir ſes bienfaicts; &amp; c'eſt de cette humeur bienfai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſante avec laquelle vous eſtes née,
<pb facs="tcp:151217:5"/>&amp; non pas du merite de cet ou<g ref="char:EOLhyphen"/>vrage que j'oſe attendre la pro<g ref="char:EOLhyphen"/>tection que je vous demande pour lui. Je ſeray le plus Heureux de tous les Hommes ſi en don<g ref="char:EOLhyphen"/>nant quelques Moments a ſa Le<g ref="char:EOLhyphen"/>cture vous en receués quelque ſatisfaction, &amp; j'auray ſujet d'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre content ſi <hi>Vôtre Grandeur</hi> jette les yeux ſur le profond Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpect, avec lequel je ſuis,</p>
            <closer>
               <salute>MADAME, </salute> 
               <signed>
                  <hi>Vôtre trés-humble &amp; trés-obeiſſant Serviteur,</hi> Alex. De la Roberdiere.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="preface">
            <pb facs="tcp:151217:5"/>
            <head>PREFACE.</head>
            <p>BIen qu'il ny ait point d'O<g ref="char:EOLhyphen"/>pinion plus Ridicule que celle qui condamne l'Amour, nous voions neantmoins avec regret qu'il n'y en a point de plus Com<g ref="char:EOLhyphen"/>mune; Ce Dieu qui anime les cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes les plus inſenſibles ne peut plaire a un nombre prêque infíni de delicats, &amp; pendant que les Sages ſe font un plaiſir de ſuivre ces douces Maximes, les ſcrupu<g ref="char:EOLhyphen"/>leux ſe font une vertu d'en Com<g ref="char:EOLhyphen"/>batre les plus innocentes Actions. Quelque Condamnable neantmoins que paroiſſent aux yeux de ces Cri<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques
<pb facs="tcp:151217:6"/>froids les douces Saillïes de cette paſſion vous connêtrés par cet ouvrage quelle n'eſt pas in<g ref="char:EOLhyphen"/>digne d'une Belle Ame, &amp; vous remarquerés facilement que tout ſon employ eſt pluſtoſt la Conqueſte des Vertus, que la recherche des Crimes. Ce petit Conquerant que j'introduis dans cette belle partie de l'Europe vous perſuadera bien<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt de ces verités, &amp; vous n'au<g ref="char:EOLhyphen"/>rés pas pluſtoſt jetté la veue ſur ſa perſonne que vous avoürés avec moy que la beauté de l'original n'a rien de Commun avec cet informe Crayon que nous en font ſes enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis. Je ſeray entierement ſatis<g ref="char:EOLhyphen"/>faict ſi le ſejour qu'il fera dans ce Païs en retire quelques uns de l'erreur &amp; les détache de ces fauſſes maximes dont leur eſprit
<pb facs="tcp:151217:6"/>eſt infatué. Que le beau ſexe ne s'alarme donc pas de l'arivée de ce Vainqueur qui entre par tout les Armes a la main, on peut ſe fier a un ennemy qui ne nous bleſſe que pour tirer le ſang que nous Cauſe la fiéure &amp; nous ſerions aveugles ſi nous reffuſions de nous rendre a un ſi doux liberateur. Ne Croyés pas que les Victoires de ce Dieu ſoint injurieuſes a ceux qu'ils ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>met a ſes Loix, Non? Ce ſont les vaincus qui ſont Couronnés, &amp; il n'y a que ſes eſclaves qui tirent toute la gloire &amp; l'avantage de ſes triomphes. Receués donc l'Hiſtoire de ce Voyage avec le meſme accuëil que vous devés a celui qu'il vous repreſente, &amp; n'en Jugés pas a la maniere de ces eſprits foibles que le ſeul nom de
<pb facs="tcp:151217:7"/>l'Amour effraye &amp; qui veulent trouver du Crime dans des Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>gatelles ingenieuſes dont ce petit Dieu nous fournit la matiere, &amp; qu'on lit prêque tousjours avec plaiſir. Je vous demande Grace pour les fautes de l'impreſſion &amp; eſpere que vous aurés aſſés de diſcernement pour ne les pas atri<g ref="char:EOLhyphen"/>buer al' Autheur. Jedonneray bien<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt au public une piece nouvelle &amp; fort galante elle n'atend plus que la reſolution d'une perſonne de la premiere qualité pour paroitre au jour.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:151217:7"/>
            <head>VOYAGE DE L'AMOUR EN <hi>ANGLETERRE.</hi>
            </head>
            <p>L'AMOUR qui n'aime que les Combats qui ſe donnent dans les ruëlles &amp; qui n'a pas moins d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>verſion pour la diſcorde qu'il a de penchant a l'union, ne vit pas plutoſt toute l'Europe en Guerre qu'il medita ſa retraitte &amp; forma le deſſein d'abandonner la terre pour ſe retirer au ciel. Le feu le ſang &amp; le carnage qui faiſoint pour lors le plus triſte ſpectacle de cette partie du Monde avoint peu de raport avec ſa dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ceur,
<pb n="2" facs="tcp:151217:8"/>&amp; Mars s'eſtoit tellement rendu le Maitre des Coeurs, que toute l'adreſſe de l'Amour eſtoit inutilement employeé a re<g ref="char:EOLhyphen"/>duire leurs libertés: Les Graces les Ris &amp; les Jeux firent leur poſſible pour le retenir; mais ils travaillerent en vain la reſolution eſtoit priſe &amp; toutes leurs Prieres ne firent qu'irriter ce petit Dieu:
<q>
                  <l>Sans differer il faut partir</l>
                  <l>S'eſcria t'il dans ſa colere,</l>
                  <l>Ce n'eſt plus aux Mortels que jay deſſein de plaire</l>
                  <l>Nous pourons bien nous divertir</l>
                  <l>Sans prendre nos êbats avec ces Infidelles</l>
                  <l>L'Homme n'eſt q'un trompeur dont je veux m'affranchir</l>
                  <l>Il veut ſe nourrir de querelles</l>
                  <l>Partons? Je l'ay juré, on ne peut me flechir.</l>
               </q>
            </p>
            <p>L'Amour quitta donc le ſejour de la ter<g ref="char:EOLhyphen"/>re pour ſe retirer avec les Graces aupres de ſa mere, il n'y fut pas plutoſt arrivé qu'il ſe défit de toutes ſes fleches &amp; ne penſa plus qu'a profiter plenement du loiſir que lui donnoit ſa retraite. Il paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit le temps dans une douce oiſiveté &amp; couché dans le giron des Graces il badinoit &amp; folâtroit avec elles en ſe riant du cha<g ref="char:EOLhyphen"/>grin des Mortels, il ſembloit a le voir qu'il eut rompu pour jamais tout Commerce a<g ref="char:EOLhyphen"/>vec
<pb n="3" facs="tcp:151217:8"/>les hommes, &amp; que piqué du mepris qu'on avoit faict de ſa perſonne il vouloit punir leur aveuglement par un oubli éter<g ref="char:EOLhyphen"/>nel. Il y avoit deſia quelque temps que ce jeune Enfant joüiſſoit paiſiblement de ſon repos &amp; que charmé des douceurs &amp; des divertiſſements que les Ris &amp; les Jeux luy donnoint a l'envy, il n'avoit plus de ſentiment que pour le plaiſir, lorſque Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nus inſtruitte du facheux êtat ou l'abſence de ſon fils avoit reduit les hommes lui parla en ces termes: Ah! qu'il faict beau (mon Fils) vous voir entre les bras du ſommeil, pendant que votre preſence eſt ſi neceſſaire ſur la terre! que ces badinages &amp; ces amuſements ont peu de raport avec le Caractere d'une Divinité! reveillés vous? &amp; monſtrés que vous eſtes amateur de la gloire en retournant promptement dans le Monde: tout y eſt dans le dereglement &amp; dans la confuſion, on ny parle depuis votre départ que de haines, que de differents, que de trahiſons, plus de douceurs, plus de ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſe, rien que Cruauté: Allés? croyés moy quittés tous ſes divertiſſements pueriles re<g ref="char:EOLhyphen"/>pondés aux ſouhaits des Mortels qui vous demandent avec empreſſement &amp; penſés qu'il y va de votre honneur d'aller détro<g ref="char:EOLhyphen"/>ner la diſcorde qui s'eſt emparée de tous vos droits.</p>
            <pb n="4" facs="tcp:151217:9"/>
            <p>L'Amour qui apparenment devoit être touché, d'un diſcours ſi pathetique ne fit que rire a ces paroles &amp; dit d'un air bouffon a ſa mere, Ah! que je ſuis ravi de ce deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ordre, &amp; que ce renverſement me plaiſt? Les hommes ne pouvoint connêtre les avan<g ref="char:EOLhyphen"/>tages qu'ils reçoivent de ma preſence que par les malheurs, ou mon abſence les à plon<g ref="char:EOLhyphen"/>gés? Non non je ne ſçaurois trop punir ces Ingrats, il faut encore les laiſſer ſouf<g ref="char:EOLhyphen"/>frir &amp; leur donner le temps de pleurer les maux qu'ils ſe ſont attirés, en preferant l'empire d'un Dieu qui ne vit que de ſang &amp; de Carnages, aux douceurs &amp; aux char<g ref="char:EOLhyphen"/>mes qui ſont inſeparables de mon Gouverne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment.</p>
            <q>
               <l>Quoy quiter mon repos pour revoir ces Volages</l>
               <l>M'engager de nouveau .... non je n'en ferayrien</l>
               <l>Laiſſons les déplorer leurs pertes leurs Pillages</l>
               <l>C'eſt un mal qu'ils meritent bien.</l>
            </q>
            <p>Venus fut fort fachée de ce peu de de<g ref="char:EOLhyphen"/>ference que l'Amour avoit pour ſes volon<g ref="char:EOLhyphen"/>tés, elle luy repreſenta toutes les raiſons qui pouvoint l'obliger a changer de reſolu<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, elle accompagna ſes paroles de toutes les plus tendres marques d'affection dont elle eſtoit capable, elle le baiſa elle l'em<g ref="char:EOLhyphen"/>braſſa, &amp; le conjura par tout ce quelle avoit de plus cher d'êtouffer ſon reſſentiment, &amp; "e ſe preparer a partir. Accordés? lui dit
<pb n="5" facs="tcp:151217:9"/>elle cette grace aux Careſſes d'une mere qui la deſire &amp; ne refuſés pas une Com<g ref="char:EOLhyphen"/>plaifance qui ne peut tourner qu'a votre avantage? Si vous differés le Monde va perir &amp; retourner dans ce Chaos dont il a eſté tiré, plus d'offrande plus de ſacrifice en un mot tout le plus beau de notre re<g ref="char:EOLhyphen"/>venu ſera envelopé dans ſa ruine, ne vous obſtinés donc pas dans un repos ſi honteux &amp; prevenés les maux qu'il traineroit in<g ref="char:EOLhyphen"/>failliblement aprés ſoy. Ces fortes inſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>ces gangnerent quelque choſe ſur l'eſprit de ce Dieu &amp; tirerent enfin avec bien de la violence ſon conſentement ſi avantageux aux hommes. Il le fit connetre a ſa mere &amp; luy fit voir par ces paroles que c'eſtoit avec bien de la repugnance qu'il ſe ren<g ref="char:EOLhyphen"/>doit, il luy dit.</p>
            <q>
               <l>Penſés vous a quels maux vôtre rigueur m'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>poſe?</l>
               <l>Qu'en vous quittant je ne puis rien gangner</l>
               <l>Pourquoy donc de ces Maux ſe rendre exprés la cauſe</l>
               <l>Quand on me les peut êpargner</l>
               <l>Vous le voulés &amp; pour vous plaire</l>
               <l>Il faut ſe degager de tout</l>
               <l>Se priver d'un repos ſi doux ſi neceſſaire</l>
               <l>Mais quoy? vous me pouſſes a bout.</l>
            </q>
            <p>L'Amour n'eut pas plutoſt faict connetre par ces paroles qu'il accordoit quoy qu'avec
<pb n="6" facs="tcp:151217:10"/>penne aux prieres de ſa mere ce quelle de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiroit, quelle proffita de ce moment &amp; lui fit voir les avantages qu'il en receuroit: elle lui dit qu'on ſouhaitoit êgalement ſon re<g ref="char:EOLhyphen"/>tour dans toutes les parties de la terre, que c'eſtoit a lui a choiſir le lieu qu'il vouloit honorer de ſa preſence, &amp; l'endroit par ou il vouloit faire ſon entrée dans le Monde. Eh bien reprit il auſſitoſt puiſque cela de<g ref="char:EOLhyphen"/>pend de mon Choix je me deffend deſia de la France, ſon ſejour ma eſté trop fatal je n'y ay veu que des ingrats, &amp; dans le mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ment que je me flatois de quelque douce re<g ref="char:EOLhyphen"/>compenſe de les avoir ſi bien inſtruits, ils ont donné leur Coeur a Mars &amp; m'ont pri<g ref="char:EOLhyphen"/>vé de la ſorte du plus juſte ſalaire que j'euſſe jamais pû exiger.</p>
            <q>
               <l>J'y renonce &amp; ce lieu n'a plus pour moy d'appas</l>
               <l>Ouy? j'en veux perdre la memoire</l>
               <l>Que d'un Cruel plaiſir il nourriſſe ſa gloire</l>
               <l>J'y conſens, mais auſſi je n'y retourne pas.</l>
            </q>
            <p>Venus qui a touſiours û de l'inclination pour ce Climat l'interompit &amp; luy dit que ces peuples avoint chaſſé de leur terre le Dieu Mars par une Paix glorieuſe dans le moment meſme que leur ſuccés ſembloint les obliger a le retenir plus long temps au<g ref="char:EOLhyphen"/>pres d'eux. Fort bien reprit l'Amour, je ſcay le panchant que vous avés pour ce
<pb n="7" facs="tcp:151217:10"/>Royaume, ſi vous Croyés y faire quelque choſe ſans moy il vous eſt libre d'y aller pour moy j'y renonce &amp; ne Croyés pas que cette Paix apparente m'engage a vous y ſui<g ref="char:EOLhyphen"/>vre, je prevois trop bien ce qu'il m'arive<g ref="char:EOLhyphen"/>roit, &amp; que dans le moment que je Croi<g ref="char:EOLhyphen"/>rois eſtre paiſible dans cet eſtat ils me don<g ref="char:EOLhyphen"/>neroint un Competiteur.</p>
            <q>
               <l>J'aime fort le repos la Paix &amp; la douceur</l>
               <l>Je ne ſuis pas né pour la Guerre</l>
               <l>Pourquoy? donc me parler de revoir cette terre,</l>
               <l>Si vous Connoiſſés mon humeur.</l>
            </q>
            <p>Mais encore ou voulés vous donc aller? determinés vous, pour moy je ſuis egale<g ref="char:EOLhyphen"/>ment portée pour tout le Monde &amp; je n'ay point de penchant particulier pour un en<g ref="char:EOLhyphen"/>droit plutoſt que pour un autre. Je ſcay bien le contraire reprit l'Amour mais quoy qu'il en ſoit jay deſſein d'aller en Angle<g ref="char:EOLhyphen"/>terre c'eſt un Royaume qui a bien des Char<g ref="char:EOLhyphen"/>mes pour moy, &amp; cette Paix ſuivie de l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>bondance que la ſageſſe de ſon Roy y en<g ref="char:EOLhyphen"/>tretient me le rend preferable a tout autre. Je veux mettre toute mon application a in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruire ces peuples dans l'art d'aimer, &amp; je les rendray ſi ſcavants qu'ils le diſpute<g ref="char:EOLhyphen"/>ront avec les Nations qui ſe croient les plus eclairées. Ce grand air qui leur eſt naturel &amp; ſi particulier, eſt deſia un avantage que
<pb n="8" facs="tcp:151217:11"/>je leur veux Conſerver, &amp; je feray en ſorte qu'ils poſſederont les rares qualités de l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit dans un degré auſſi elevé que celui de leur Beauté: en un mot il n'y aura aucun trait ſur leur viſage qui ne ſoit une marque veritable de quelque vertu que je graveray dans leur Coeur; &amp; la galanterie dont ils ſcauront l'uſage les fera admirer meſme de leurs jaloux. Que les Graces les Ris &amp; les Jeux prepare mon équipage &amp; vous ma mere marqués moy les viſites particulieres auxquelles je ſuis obligé, &amp; me faicte con<g ref="char:EOLhyphen"/>nêtre devant que je parte qui ſont les Coeurs qui ſont ſoumis a mon Empire; auſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitoſt que j'auray par mes ſoins rangé les belles ſoubs mes Loix, je viendray vous en rendre compte &amp; vous apprendre toutes les particularités de mon Voyage; cepandant inſtruiſés moy de ceque je dois faire quand je ſeray arrivé dans la ville capitale de ce Royaume.</p>
            <q>
               <l>Apprenés moy le nom de l'amant qui ſoupire</l>
               <l>Celuy de la Cruelle qui ne faict que s'en rire.</l>
               <l>Que je ſache leur fort, leur foible, leur panchant,</l>
               <l>Tout ceque doit ſcavoir un ſage Conquerant.</l>
            </q>
            <p>Eh bien reprit Venus puiſque vôtre re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolution eſt priſe pour l'Angleterre penſés qu'il faut en general il aller reconnêtre vos premieres Conqueſtes, qu'il faut en faire
<pb n="9" facs="tcp:151217:11"/>de nouvelles, mais ſur tout qu'il s'agit de couvrir les yeux des jaloux avec vôtre ban<g ref="char:EOLhyphen"/>deau. Il faut faire voir qu'il n'y a que la plus noire mediſance qui parle de vous en mauvais termes, que bien loin d'etre con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire a la raiſon vous eſtes d'intelligence avec elle, &amp; que vous n'eſtes pas de la na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture de ces petis Amours évapores qui n'ont que la legereté en partage; ne manqués pas de faire remarquer aux ſages les grands biens que reçoit la ſocieté civile de votre preſence, &amp; les déſavantages qui ſuivent tousjours vôtre eloignement. Afin de ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nir plus aiſement a bout de vos entrepriſes deguiſés vous a vôtre arrivée &amp; rendés de la ſorte viſite aux perſonnes dont je vais vous faire le portrait. Apres ces paroles elle baiſa tendrement l'Amour &amp; luy demanda un quart d'heure d'attention puis elle con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinua ainſi ſon Diſcours.</p>
            <p>La premiere de vos Viſites doit ſe faire chez Philamire, c'eſt une perſonne (mon fils) que tu Connoiſtras par la peinture que je t'en vais faire; Philamire a la taille belle &amp; degagée, le tour du viſage admirable, le tein d'une blancheur qui s'anime ſouvent d'un vermeil naturel, ſa demarche eſt aiſée, &amp; toutes ſes manieres ſont engageantes, ſes yeux ſont remplis de tendreſſe, &amp; les traits de ſa beauté acompagnés des avantages de ſon eſprit ont eus aſſés de charmes pour en<g ref="char:EOLhyphen"/>gager
<pb n="10" facs="tcp:151217:12"/>le plus noble de tous les Coeurs. Il n'y a rien en elle qui ne merite ton admi<g ref="char:EOLhyphen"/>ration &amp; ſon viſage porte les marques de la Phiſionomie la plus heureuſe &amp; la plus ſpirituelle qu'on puiſſe trouver. Inſpire a cette Deeſſe les plus tendres ſentiments dont tu peux animer un Coeur, joins a ſon air engageant ce je ne ſcay quoy auquel on ne peut reſiſter, &amp; apprend luy a mettre en uſage tous les artifices dont tu te ſers pour te menager tes Conqueſtes. Verſe dans ſon ame &amp; dans celle de ſon amant cette douce ſimpathie qui transforme les Coeurs &amp; les unit inviolablement. Tu Connetras l'ori<g ref="char:EOLhyphen"/>gine de cet amant fortuné ou plutoſt de ce Demy-Dieu par ce leger Crayon que je vais t'en donner. Il a la taille haute &amp; maje<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtueuſe, l'air fier, mais c'eſt de cette fierté bienſeante &amp; neceſſaire a ceux de ſon rang &amp; qui eſt adoucie par une langueur amou<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſe qui paroit dans ſes yeux, &amp; par une bonté ſans egale qu'epreuvent tous ceux qui ont aſſés de bonheur pour trouver accés au<g ref="char:EOLhyphen"/>prés de ſa perſonne. Il a l'ame grande &amp; genereuſe, l'eſprit profond &amp; penétrant, &amp; ſa ſageſſe eſt admirable, &amp; pour t'achever ſon portrait en peu de paroles, tu ſcauras qu'il fait les delices des Mortels &amp; qu'il ne reconnoit rien au deſſus de lui que les Dieux.</p>
            <pb n="11" facs="tcp:151217:12"/>
            <p>Ce n'eſt pas tout je ſuis bien aiſe de pre<g ref="char:EOLhyphen"/>venir par mes inſtructions tout ce qui pou<g ref="char:EOLhyphen"/>roit te ſurprendre &amp; t'embaraſſer, apprend donc qu'il y a dans cette Ville une Cruelle de profeſſion qui te donnera bien de la penne, elle te traittera de badin &amp; d'enfant &amp; ſe rira de toutes tes pourſuites, elle ſe pique de vertu &amp; .... tant de vertu qu'il vous plaira, (reprit l'Amour) elle a un Coeur, ce Coeur peut eſtre ſenſible &amp; n'eſt pas faict d'une autre matiere que celui de *** qui faiſoit gloire de ſuivre les maxi<g ref="char:EOLhyphen"/>mes du monde les plus ſeveres &amp; les plus opoſées au plaiſir, Eh bien vous ſcavés quelle s'eſt rendue &amp; quelle n'a pas eſté in<g ref="char:EOLhyphen"/>vulnerable. Comment ſe nomme t'elle? Son nom eſt Aſterie dit Venus, elle n'eſt pas d'une beauté parfaicte, mais elle re<g ref="char:EOLhyphen"/>pare ces defauts par des agréments qui ont bien plus de charme que toutes ces appa<g ref="char:EOLhyphen"/>rences exterieures, elle eſt enjoüeé &amp; ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rituelle, elle ne dit rien qui ne ſoit juſte &amp; toutes ſes manieres ſont ſans contrainte &amp; ſans affectation; tu verras imprimé dans ſes yeux tous les plus vifs Caracteres d'une paſſion tendre &amp; amoureuſe, &amp; avec cela elle ſera inſenſible a tes traits, elle te don<g ref="char:EOLhyphen"/>nera elle ſeule plus de penne que tout le reſte &amp; tu auras le deplaiſir de te retirer d'auprés d'elle ſans aucun avantage. Non! non! ne Croyés pas cela dit l'Amour le
<pb n="12" facs="tcp:151217:13"/>mal n'eſt pas ſans remede &amp; quand elle aura receu un amant de ma main elle n'aura plus de penne a s'humaniſer; Elle eſt peut eſtre de l'humeur de *** qui diſoit hautement quelle ne pouvoit aimer ces amants badins qui s'areſtent a la bagatelle, qui ne ſcavent autre choſe que le debit des fleurettes, &amp; qui ſe croiroint témeraires s'ils faiſoint une demarche un peu avanceé, il en faut don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner un a Aſterie qui ſoit capable de gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de entrepriſe &amp; qui ſache pouſſer ſes af<g ref="char:EOLhyphen"/>faires dans la derniere tendreſſe. Apres celle cy que dois je voir? Car je prevois quelle m'areſtera moins que les autres.</p>
            <p>Tu ne peux pas te diſpenſer d'aller chez Roſalie c'eſt une Heroine dont l'air eſt ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſtueux la demarche noble &amp; la taille fort aiſeé elle a les yeux bruns &amp; languiſſants, mais c'eſt de cette langueur animeé qui gangnent les Coeurs; Ils ſont dangereux &amp; ennemis jurés de la liberté, tousjours ils cauſent de l'Amour, &amp; rarement ils don<g ref="char:EOLhyphen"/>nent de l'eſperance: Cette belle perſonne en ſcait ſi bien menager le feu quelle pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roit froide quand il lui plaiſt &amp; inſpire de la Crainte a ceux qui ont l'honneur de l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>procher elle a le nez aquilin &amp; la bouche fort bien tailleé: Tout lui ſied merueil<g ref="char:EOLhyphen"/>leuſement, &amp; ſa beauté s'accomode ſi bien avec toutes ſortes d'ajuſtements qu'il ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>ble tousjours que l'habit quelle porte lui
<pb n="13" facs="tcp:151217:13"/>eſt le plus avantageux de tous ceux quelle peut mettre: tous ces avantages particuliers te la doivent faire connêtre.</p>
            <p>Ne manque pas pareillement de rendre viſite a Menalippe c'eſt une perſonne dont la beauté ne cede rien a la naiſſance, ſa taille eſt d'une hauteur ordinaire avec beaucoup d'embonpoint, ſon viſage faict un ovale irregulier, ſon teint eſt d'un coloris &amp; d'une delicateſſe tels qu'ils les faut pour plaire, elle a le nez tres bien faict, les yeux noirs remplis de tendreſſe &amp; ou il ſemble que les Graces faſſent leur ſejour: On y voit briller un cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tain feu qui ne diminüe rien de la douceur de leur traits. C'eſt une perſonne qui s'eſt elevee de ſa propre force au deſſus des ver<g ref="char:EOLhyphen"/>tus de la pluſpart de celles de ſon ſexe, ſon eſprit eſt delicat &amp; un des plus pene<g ref="char:EOLhyphen"/>trants qu'on puiſſe trouver, enfin ſon grand air &amp; ſa beauté la font tellement diſtinguer quelle doit moins a la grandeur de ſa naiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance qu'aux avantages de ſa perſonne les regars qui s'attachent continuellement ſur elle.</p>
            <p>Dorinice doit encore avoir part a tes ſoins, c'eſt une jeune perſonne fort aimable elle a le tein fort beau, le tour de ſon vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſage faict un cercle parfaict ou peu s'en faut, ſa taille eſt mediocre mais fort aiſeé &amp; dont la demarche eſt fort libre, ſes yeux ſont gros &amp; a fleur de peau, elle a de l'eſprit
<pb n="14" facs="tcp:151217:14"/>&amp; donne un tour ſi agreable, a tout ce<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle dit qu'on ne ſort jamais d'avec elle ſans eſtre charmé de ſa Converſation; elle aime la Muſique &amp; ſe plaiſt a Chanter, &amp; tu trouveras dans toutes ſes actions que ſon geſte eſt inſeparable de la grace. Quelques uns trouve ſon air un peu trop ſerieux, mais ce ſont ceux qui ne la connoiſſe pas ou qui l'ont ſeulement vëue dans ſes Civilités avecdesperſonnes êtrangeres ou indiferentes.</p>
            <p>Apres Dorinice ne manque pas d'aller chéz Menodore tu ne verras rien dans ſa perſonne qui ne te plaiſe c'eſt une blonde qui a beaucoup d'embonpoint ſon air eſt noble &amp; eſt de ceux qui frapent d'abord, elle eſt fort engageante, &amp; tout ce quelle dit marque un eſprit ſi bien tourné qu'il eſt difficile de la connoitre ſans l'eſtimer, il y a dans toutes ſes manieres je ne ſcay quel charme de douceur qui touche le coeur dés qu'on la voit. Toutes ces belles qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lités lui ont acquis l'eſtime d'un ſage &amp; ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſeul doit eſtre une preuve inconteſtable de ſon merite; Car ce n'eſt pas peu d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir ſceu charmer un homme que les gran<g ref="char:EOLhyphen"/>des affaires occupent jour &amp; nuict, &amp; de l'avoir tellement engagé qu'il ne ſe derobe jamais aux ſoucis qui ſont inſeparables des grands employs que pour prendre ſon re<g ref="char:EOLhyphen"/>pos &amp; ſon delaſſement dans les plaiſirs qu'ils reçoit dans ſa Converſation.</p>
            <pb n="15" facs="tcp:151217:14"/>
            <p>Sans ſortir de chéz Menodore tu pouras y voir Melite c'eſt une jeune fille qui Com<g ref="char:EOLhyphen"/>mence a eſtre ſenſible, elle a la taille la mi<g ref="char:EOLhyphen"/>eux faicte qu'on puiſſe trouver, c'eſt une brunette qui a les yeux tendres &amp; amou<g ref="char:EOLhyphen"/>reux, la bouche petite dont le ris eſt ſi a<g ref="char:EOLhyphen"/>greable qu'il ſuffiroit pour engager un coeur. Ou toutes les regles de la Phiſionomie ſont fauſſes ou elle à bien de l'eſprit, le feu de ſes yeux ne marque rien que de brillant &amp; elle en tromperoit beaucoup ſi elle n'eſtoit pas fort ſpirituelle.</p>
            <p>Il y en a une infinité d'autres qui doivent t'areſter dans ces lieux comme Berenice, Thelagene, Gelaſie, Clarinte, celle cy eſt une jeune perſonne bienfaicte jolie ſpiritu<g ref="char:EOLhyphen"/>elle, &amp; nouvellement marieé elle a un é<g ref="char:EOLhyphen"/>poux dont la delicateſſe eſt un peu trop ſcrupuleuſe ſur le point d'honneur, c'eſt pourquoy tâche de te menager quelques moments pour la voir en particulier.</p>
            <p>Gelaſie eſt petite mais fort degageé les traits de ſon viſage ont une delicateſſe, &amp; une regularité ſans égale, ſont eſprit eſt grand, &amp; la beauté &amp; le brillant de ſes yeux ne ſe peut exprimer; elle eſt ſi aimable que quand elle parle quelque indifferente choſe quelle puiſſe dire on s'imagine tous<g ref="char:EOLhyphen"/>jours quelle demande le coeur, elle aime la Muſique &amp; a une adreſſe merveilleuſe pour en toucher les inſtruments, particulierement
<pb n="16" facs="tcp:151217:15"/>la guittare: Toutes ces belles qualités l'ont rendüe digne de l'attachement de Gerante ſon êpoux qui à eu aſſés de bonheur pour eſtre preferé a beaucoup d'autres dans ſes pourſuittes.</p>
            <p>Thelagene eſt une perſonne dont l'air eſt plein de douceur, la contenance fort ſage, &amp; il ſemble que ſi la vertu vouloit paroitre a découvert elle ne pouroit pas trouver un exterieur plus digne d'elle. Pour Berenice c'eſt une jeune beauté fort aimable mais in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenſible au dernier point, elle garde encore l'entiere liberté de ſon Coeur, &amp; l'unique moyen de la rendre amoureuſe c'eſt de lui perſuader que l'Amour &amp; la raiſon n'ont rien qui ſe combatte. Les evenements &amp; les ſuites de tes viſites doivent ſervir de re<g ref="char:EOLhyphen"/>gle a tes autres actions, voila les graces qui apportent tes fleches &amp; ton Carquois, pour moy je vais te mettre ton bandeau &amp; tu peux te diſpoſer a partir.</p>
            <p>Tout l'équipage de ce Dieu fut bientoſt preparé les Graces &amp; les ris luy mirent ſon Carquois &amp; il receut ſon bandeau de ſa mere. Il ne ſe vit pas plutoſt en eſtat de par<g ref="char:EOLhyphen"/>tir qu'il prit Congé de Venus il la baiſa &amp; l'embraſſa milles fois, &amp; tous ces baiſers fu<g ref="char:EOLhyphen"/>rent acompagnés de tous les ſoupirs les plus tendres qui euſſent jamais ſorti du Coeur de l'amour; Ils furent ſuivis de ces pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roles amoureuſes qu'il lui adreſſa &amp; qu'il
<pb n="17" facs="tcp:151217:15"/>profera avec tant de douceur quelles tou<g ref="char:EOLhyphen"/>cherent ſenſiblement cette Déeſſe:
<q>
                  <l>Ah! que jay de regret de vous abandonner</l>
                  <l>Doux charme de ma ſolitude,</l>
                  <l>Vous ne Comprenés pas? Combience coup m'eſt rude</l>
                  <l>M'arracher des plaiſirs que vous pouvés don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner!</l>
                  <l>Eſt il? de douleur plus amere</l>
                  <l>Encor ſi Jupiter eut voulu l'ordonner</l>
                  <l>Je me tairois, .... mais c'eſt ma mere.</l>
               </q>
            </p>
            <p>Ces plaintes amoureuſes furent ſes der<g ref="char:EOLhyphen"/>nieres paroles les Graces preſſoint vi<g ref="char:EOLhyphen"/>vement ſon départ il ne pût reſiſter a leur empreſſements, &amp; il s'enuola dans l'air par une route qui luy eſtoit connüe: C'eſtoit une choſe ſurprenante que de voir l'excés de la Joye que les habitants de cet element re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceurent par la preſence de ce Dieu: Ils ta<g ref="char:EOLhyphen"/>cherent a l'envy par leur chant &amp; leur dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ce melodie de l'areſter en ces lieux, mais ce fut inutilement, il les quitta bientoſt &amp; mit pied a terre a Londres. Il n'y fut pas plûtoſt arrivé que ſe ſouvenant des Inſtru<g ref="char:EOLhyphen"/>ctions de ſa mere il ſe deguiſa en Cavalier ſans neantmoins rien cacher de ces attraicts, il rendit ſes fleches inviſibles &amp; ſe tranſ<g ref="char:EOLhyphen"/>porta a la Cour. Ce fut pour lors que nô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Dieu traveſti trouva milles objets digne
<pb n="18" facs="tcp:151217:16"/>de ſon admiration jamais il ne fut plus ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>pris que de voir tant de beauté parmi le ſexe, il ſe repentit d'avoir aveuglement preferé le ſejour des autres Royaumes aux avantages dont Celuy la les ſurpaſſoit, &amp; il Jura de ne plus âjouter de foy aux raports de la Renommeé qui luy en avoit faict un portraict fort déſavantageux. Le juſte Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cernement avec lequel la Cour juge du me<g ref="char:EOLhyphen"/>rite des Etrangers rendit bientoſt l'Amour recomendable, vous pouvés croire que ſon air n'avoit rien que de noble &amp; toutes ſes manieres eſtoint engageantes &amp; on trouvoit tant d'agréments dans ſa perſonne que les plus fieres avoint de la penne de reſiſter a ſes regars, Il ſe fit connêtre ſoubs le nom d'Amador, il faiſoit l'entretien de toutes les Compagnies &amp; on avoit bien du deplai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſir de ce qu'il ne ſe produiſoit pas aſſés toſt. Ne Croyés pas qu'il fut oyſif pendant que les Dames formoint ces ſouhaits, jamais Dieu! ne fut plus occupé il preparoit les traicts pour leur bleſſer le Coeur, Il cou<g ref="char:EOLhyphen"/>vroit les yeux des jaloux avec ſon ban<g ref="char:EOLhyphen"/>deau &amp; tachoit de les remettre un peu de l'allarme qu'ils avoint pris a ſon arivée. Apres de ſi juſtes meſures pour ſes Conqueſtes il ne penſa plus qu'a cher<g ref="char:EOLhyphen"/>cher les moiens qui pouvoint lui en faire naitre les occaſions, il lia une êtroite ami<g ref="char:EOLhyphen"/>tié
<pb n="19" facs="tcp:151217:16"/>avec Alcimedon &amp; ce ne fut pas ſans ſuccés parceque les rares qualités de ce Seigneur le rendant recommendable parmi le ſexe, il ne ſe faiſoit point de partie de di<g ref="char:EOLhyphen"/>vertiſſements ou il ne fut des premiers con<g ref="char:EOLhyphen"/>viés: L'Amour ſçeut tellement l'engager qu'il ne pouvoit plus ſe paſſer de lui, ſa pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſence eſtoit devenüe neceſſaire &amp; les plai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſirs les plus doux ne pouvoint ſatisfaire Al<g ref="char:EOLhyphen"/>cimedon ſi Amador n'eſtoit de la partie pour les partager avec lui. Ce Seigneur avoit cet avantage que quelque aſſiduité qu'il rendit auprés d'une belle la mediſance ny pouvoit trouver de ſujet de Critique, &amp; ſa conduite ſans reproche mettoit tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes ſes actions au deſſus de la cenſure la moins êpargnante: Nôtre Cavalier s'eſtoit tellement inſinué dans ſon eſprit qu'il êtoit de ſa confidence la plus ſecrete, il parta<g ref="char:EOLhyphen"/>goit toutes ſes habitudes, &amp; comme toutes ſes Connoiſſances n'eſtoint êtablies que ſur l'eſtime &amp; n'avoint pour fondement que l'Honeſteté, la jalouſie ny avoit point de part. Il fut donc averti par Alcimedon de ſe preparer a rendre viſite avez lui a une perſonne qui faiſoit l'admiration de toute la cour, il lui dit qu'il s'agiſſoit de repondre parfaictement a l'opinion qu'on avoit conceve de ſon merite &amp; que c'eſtoit dans l'entretien que les beautés de ſon eſprit devoint êclater.</p>
            <pb n="20" facs="tcp:151217:17"/>
            <p>Amador repondit, qu'il êtoit tousjours preſt &amp; que pour peu que ſon coeur fut animé par la preſence de quelque object agreable il eſperoit ſe tirer avec ſuccés de la Converſation; Il fut donc conduit chéz Philamire (c'eſtoit la perſonne dont il s'a<g ref="char:EOLhyphen"/>giſſoit) &amp; fut preſentê par ſon introdu<g ref="char:EOLhyphen"/>cteur a cette Deeſſe. Il fit ſon compliment avec tant de grace qu'il charma cette belle, &amp; Thelagene que la naiſſance &amp; l'eſprit ran<g ref="char:EOLhyphen"/>dent recomandable &amp; qui lui tenoit Com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnie, en fut également toucheé. Phila<g ref="char:EOLhyphen"/>mire le receut avec cette Civilité qui lui eſt ſi naturelle, on prit des ſieges &amp; Thelagene commenca l'entretien.</p>
            <p>Ah! que vôtre viſite eſt rendüe a propos (dit cette belle en s'adreſſant a Alcimedon) il ſemble que vous ayés preveu que vôtre preſence êtoit neceſſaire icy pour terminer un different qui eſt entre Philamire &amp; moy, nous ſcavons que Monſieur (continua t'elle en ſe tournant vers nôtre Cavalier) a le bruit d'étre fort eclairé ſur les matieres qui font nos doutes, &amp; je me flatte deſia qu'il ſera de mon ſentiment. Ne Corrompés point vos Juges par vos flatteries dit Phila<g ref="char:EOLhyphen"/>mire, &amp; vous preparés ſeulement a ſoute<g ref="char:EOLhyphen"/>nir une opinion qui a beſoin de tout votre eſprit pour eſtre bien prouveé. Ce ſera Amador qui ſera vôtre juge pourſuivit Al<g ref="char:EOLhyphen"/>cimedon pourveu que vous prometiés de
<pb n="21" facs="tcp:151217:17"/>vous rendre l'une &amp; l'autre a ſon jugement &amp; que la diſpute ſe fera ſans alteration. Nous ſouſcrivons a tout cela dit Philamire, &amp; pour noſtre different ne Croiés pas qu'il ſoit de ceux qui font naitre la haine dans les Coeurs, mais ſeulement de ceux qui font le divertiſſement de l'eſprit, Thelagene c'eſt a vous a propoſer noſtre queſtion, pour moy je repondray a tous vos raiſonements.</p>
            <p>Eh! bien dit Thelagene en s'adreſſant a Amador, vous ſcaurés que c'eſt l'Amour qui faict le ſujet de nôtre difficulté, Je ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens que les plaiſirs que nous en recevons ſont bien plus purs &amp; plus tranquilles lors que nos amants ne ſont pas de ce haut Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ractere, &amp; qu'ils ne ſont pas doüés de ces belles qualités &amp; perfections qui ont tant d'êclat. Philamire eſt pour le contraire &amp; pretend que non feulement la grandeur &amp; le merite d'un amant ſont un ſujet de gloire a celle qui a eſté aſſés heureuſe pour en faire la Conqueſte, mais encore que les plaiſirs quelle en reçoit ſont touſrours les plus parfaicts. Pour moy je ne puis me perſuader que les contentements qui par<g ref="char:EOLhyphen"/>tent d'un Amour que la Crainte &amp; la ja<g ref="char:EOLhyphen"/>louſie ſuivent de ſi prés, ſoint ſi doux &amp; ſi paiſibles que ceux q'un Amour mediocre nous faict goûter: Car en effect n'eſt il pas vray qu'en me rendant maitreſſe du coeur d'un amant dont le merite ne ſera pas ſi
<pb n="22" facs="tcp:151217:18"/>extraordinaire je le poſſederay ſans trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, ma Conqueſte ne m'attirera point d'en<g ref="char:EOLhyphen"/>vieux, &amp; le peu de penne que j'apporteray pour me la menager ne ſera pas un petit a<g ref="char:EOLhyphen"/>vantage: Au contraire les chagrins, les ſoucis, la jalouſie, &amp; l'inquietude, ſont touſiours inſeparables des grandes fortunes: je les conſidere comme un treſor dont la garde nous eſt difficile, noſtre eſprit eſt touſiours inquiet, &amp; la Crainte que nous avons que quelque accident ne nous en prive, diminüe de beaucoup les plaiſirs que nous trouvons dans ſa poſſeſion. Je les regarde encore comme ces grandes Villes dont un Prince ſe rend le maitre, il eſt vray qu'il en re<g ref="char:EOLhyphen"/>çoit bien plus d'honneur &amp; qu'il en tire une gloire plus êclatante qu'il ne ſeroit de la priſe d'une bourgade; mais auſſi vous deves avoüer avec moy qu'il eſt moins em<g ref="char:EOLhyphen"/>baraſſé a ſe conſerver cette place qu'il a remporteé avec peu de gloire, que celle qui demande tous ſes ſoins &amp; toute ſon appli<g ref="char:EOLhyphen"/>cation pour en eſtre parſible poſſeſeur. Voila Philamire une partie des raiſons que j'avois a vous apporter pour vous faire Con<g ref="char:EOLhyphen"/>nêtre les avantages qui accompagnent cette heureuſe mediocrité de l'Amour, &amp; cette douce tranquillité qui en aſſaiſonne tous les plaiſirs.</p>
            <p>Ah! Dieu que vous ſeavés bien de<g ref="char:EOLhyphen"/>guiſer vos ſentiments? Dit Philamire,
<pb n="23" facs="tcp:151217:18"/>croiés que je ſuis perſuadeé que tout ce que vous avés dit doit plutoſt paſſer pour un jeu de vôtre eſprit que pour une preuve de vôtre Creance, qu'en penſés vous Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur? Continua t'elle en s'adreſſant a Ama<g ref="char:EOLhyphen"/>dor pour moy repondit il, je croy que Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>dame nous a voulu propoſer un paradoxe &amp; je me perſuade quelle n'a point eu d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre deſſein dans ſon diſcours que de faire paroitre combien elle eſtoit ſpirituelle &amp; quelle pouvoit donner au menſonge l'apa<g ref="char:EOLhyphen"/>rence meſme de la verité. Monſieur reprit Thelagene vous donnés un tour fort plaiſant a l'arreſt que vous prononcés contre moy, de grace ne me condamnés pas avec tant de precipitation? Que Philamire rêfute mes raiſons &amp; je ſeray ſatisfaicte. Trés Volontiers dit Philamire &amp; ſi tous les pro<g ref="char:EOLhyphen"/>cés ne ſoufroint pas plus de difficulté que ma cauſe, les perſonnes comme moy n'em<g ref="char:EOLhyphen"/>ployroint jamais d'avocats pour les plaider.</p>
            <p>Tous vos raiſonnements ſont fondés ſur ce que l'Amour qu'on a pour une perſonne ſans merite eſt auſſi ſans jalouſie, je l'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>corde, mais auſſi je conclus qu'il eſt en meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me temps ſans plaiſir, ſcavés vous q'un peu de jalouſie pourven quelle ne ſoit pas exceſſive ne faict qu'allumer les feux de cette paſſion, &amp; que c'eſt une verité qui ne doit pas eſtre contredicte que prêque tous les Contentement quelle nous offre ſeroint
<pb n="24" facs="tcp:151217:19"/>froids &amp; inſipides ſi la nature n'en relevoit le gouſt par cet aſſaiſonement. Pour ce<g ref="char:EOLhyphen"/>qui eſt de ces Craintes, de ces inquiétudes &amp; de ces fauſſes alarmes que vous ſuppo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſés eſtre inſeparables d'un grand engage<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, ſachés quelles ſont de la nature de ces pleurs que la joie nous faict quelque fois repandre, ou ſi vous voulés vous pou<g ref="char:EOLhyphen"/>vés les comparer a ces doux ſoupirs qui partent du coeur d'un amant quand l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour lui faict part de ſes plus ſenſibles Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>reſſes.</p>
            <p>N'avoürés vous pas avec moy q'un Cor<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire n'a jamais un plus grand contentement que lors que le hazard lui faict tomber quelque Prince entre les mains dont le me<g ref="char:EOLhyphen"/>rite &amp; la fortune ſont conſiderable; il pre<g ref="char:EOLhyphen"/>fere cet eſclave a toute autre Capture, il n'y a point de ſoin qu'il n'apporte pour ſa Conſervation, les moindres maladies qui lui arrivent le touchent preque auſſi vive<g ref="char:EOLhyphen"/>ment que ſon Captif, il le plaint, il le Conſole, &amp; il n'y a point d'induſtrie dont il ne ſe ſerve pour luy Conſerver la ſanté. Ne Croiés pas neantmoins que toutes les pennes qu'il prend lui ſoint facheuſes, bien loin de cela il y trouve du plaiſir &amp; comme c'eſt l'avarice qui lui fait faire toutes ces demarches il ne s'eloigne jamais de ſon in<g ref="char:EOLhyphen"/>clination.</p>
            <pb n="25" facs="tcp:151217:19"/>
            <p>Vous pouvés faire une juſte application de ces paroles a l'Amour il ny a point du tout de difference, &amp; cette paſſion dans une ame amoúreuſe faict naitre les mêmes mou<g ref="char:EOLhyphen"/>vements, que l'avarice produit dans celle de ce barbare intereſſé. Avoûés donc que non ſeulement il y a plus de gloire a en<g ref="char:EOLhyphen"/>gager un grand Coeur, mais encore que les contentements que nous en recevons ont je ne ſcay quoy de charmant qui ne ſe rencon<g ref="char:EOLhyphen"/>tre point dans les autres. Rendés vous a des raiſons que l'uſage prouve de lui meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me, &amp; que l'experience authoriſe, &amp; ne de<g ref="char:EOLhyphen"/>meurés pas plus longtemps dans voſtre opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nion: vous ne le pouvés ſans erreur car c'eſt ſoutenir qu'il vaut mieux eſtre pauvre que Riche, parceque les richeſſeſſes exigent nos ſoins pour les Conſerver, &amp; qu'il eſt plus expedient de lever le ſiege devant une forte place que de s'en rendre le maitre par<g ref="char:EOLhyphen"/>ceque on ne peut la garder ſans une grande penne. Jugés Thelagene de l'extravagance de ces propoſitions &amp; vous condamnés vous meſme ſans attendre un jugement qui vous ſeroit prejudiciable.</p>
            <p>Je vous donne donc dit Thelagene l'avan<g ref="char:EOLhyphen"/>tage de la Victoire parceque Monſieur eſt pour vous, &amp; je le prie cepandant de nous dire en general ſi il croit que les plaiſirs dans un eſtat mediocre ſoint plus ou moins parfaicts que ceux que les grandes fortunes
<pb n="26" facs="tcp:151217:20"/>nous peuvent faire gouter. Tres Volon<g ref="char:EOLhyphen"/>tiers reprit l'Amour, un peu d'audience &amp; je vous ſatisferay. Sachés donc que la qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lité du plaiſir n'eſt point attacheé a la for<g ref="char:EOLhyphen"/>tune d'aucuns amans ſi la nature ne les a deſtinés l'un pour l'autre, &amp; apprenés que ce n'eſt pas a nous a en faire le choix, mais que c'eſt a elle a qui il en faut laiſſer l'ele<g ref="char:EOLhyphen"/>ction, ah! Dieu quelle opinion! dis Thela<g ref="char:EOLhyphen"/>gene, qu'en penſés vous Philamire? Pour moy je croy que ce ſont mes yeux qui doi<g ref="char:EOLhyphen"/>vent me chercher un amant, &amp; que la nature eſt aſſés occupeé au bien du general pour quelle puiſſe s'abaiſſer juſques aux affaires des particuliers. Amador c'eſt a vous a vous def<g ref="char:EOLhyphen"/>fendre dit Alcimedon, toute la Compagnie eſt contre vous, j'eſpere dit l'Amour quel<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſera de mon ſentiment aprés quelle m'au<g ref="char:EOLhyphen"/>ra donné un peu d'attention: C'eſt un er<g ref="char:EOLhyphen"/>reur continua t'il de croire que la nature nous ait laiſſé la liberté de choiſir l'object de rôtre Amour, non elle eſtoit trop diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>crete pour nous abandonner ainſi a nous meſmes, &amp; les deſordres qui arrivent tous les jours par des engagements precipités font aſſés voir les malhours ou nous nous jet<g ref="char:EOLhyphen"/>terions ſi elle ne s'eſtoit reſerveé l'empire de nôtre Coeur Apprenés Thelagene que nous naiſſons tous les uns pour les autres, &amp; qu'au moment que je vous paile il y a un homme au monde qui n'eſt faict que pour vous, c'eſt
<pb n="27" facs="tcp:151217:20"/>l'Amour qui vous la choiſi &amp; c'eſt une ele<g ref="char:EOLhyphen"/>ction ou vous n'aves rien contribué. Quand une fille eſt aſſés malhenreuſe pour en pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre un autre que celuy qui lui eſt deſtimé elle êpreuve bientoſt les diſgraces &amp; les chagrins qui ſuivent tousjours de bien prés ces alliances indiſcretes.</p>
            <p>Mais quoy! vous me ſurprenés dit Thela<g ref="char:EOLhyphen"/>gene, &amp; vous me faictes deſia peur car com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment pouray-je connêtre par exemple ſi Amador eſt plûtoſt pour moy qu'Alcime<g ref="char:EOLhyphen"/>don? Madame, continua l'Amour, ce ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ſans penne &amp; la nature en vous mettant au monde vous a donné des lumieres ſuffi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſantes pour en faire le diſcernement, elle a verſé dans vôtre ame &amp; dans celle de vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre amant les meſmes ſentiments de ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſe, elle vous a donné a l'un &amp; a l'autre cette douce ſimpathie qui lie ſi etroitement les Coeurs, elle a formé vos humeurs d'une meſme matiere, enfin elle n'a rien oublié pour vous en rendre la connoiſſance fort facile. Cette verité eſt ſi inconteſtable que je veux bien vous ſervir de caution pour vous la garentir, &amp; je vous aſſeure que ſi vous laiſſes agir le deſtin ſans vous preci<g ref="char:EOLhyphen"/>piter par quelque demarche trop avanceé, vous aurés ſans doute en partage celuy qui vous eſt deſtiné &amp; qui peut ſeul faire vôtre felicité. Ne voions nous pas que malgré les accidents que la diſcorde a faict naitre
<pb n="28" facs="tcp:151217:21"/>pour ſeparer les Coeurs que la nature &amp; l'Amour avoint unis, Amarillis a eſté pour Mirtil lors meſme que toutes les apparen<g ref="char:EOLhyphen"/>ces y eſtoint contraires, Clelie pour Oron<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, &amp; Angelique pour Medor: Il faut done ſe laiſſer conduire a l'Amour qui agit tous<g ref="char:EOLhyphen"/>jours de Concert avec la nature, &amp; puiſque l'union de nos Coeurs eſt un effect de ſa pu<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſance, nous ne devons prendre aucune pré<g ref="char:EOLhyphen"/>caution contre les amans qu'il nous don<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, mais bien plútoſt nous devons Croire que nous ne pouvons pas y apporter la moindre reſiſtance ſans nous eloigner de nôtre bonheur.</p>
            <p>Mais s'il y en a en meſme temps pluſieurs qui me plaiſent dix Thelagene comment pouray-je ſcavoir celuy qui me ſera le plus propre? Ah! reprit l'Amour il vous ſera fort facile de le diſtinguer d'avec les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, vous n'aurés qu'a reflechir ſur le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier moment de vôtre entreveûe &amp; vous le connêtrés ſans difficulté. Cet heureux amant qui vous ſera deſtiné aura bien plu<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt gangné vôtre Coeur que les autres, vos veux ne ſe ſeront pas plutoſt rencontrés avec les ſiens que vos eſprits ſe ſeront unis, &amp; malgré cette reſiſtance que la pudeur aveugle y aura pû apporter, tous vos ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>haits &amp; tous vos deſirs vous auront dans le Coeur faict conſentir a vôtre engagement. Ces Mariages que faict la nature ſont bien
<pb n="29" facs="tcp:151217:21"/>plus parfaicts que ceux ou la politique a tant de part, &amp; la ſimpathie quelle verſe dans l'ame des amans quelle unit, a bien plus de charmes, que tous les avantages qui peu<g ref="char:EOLhyphen"/>vent naitre de l'intereſt.</p>
            <p>Je ſuis charmée de vôtre diſcours dit The<g ref="char:EOLhyphen"/>lagene je n'ay plus qu'une difficulté qui s'o<g ref="char:EOLhyphen"/>poſe encore a ma perſuaſion, comment ſe peut il faire que nous concevions de l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour pour pluſieurs ſi la nature n'a faict naitre q'un homme au monde qui doive en eſtre l'object? Cela ne vient Madame, con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinua l'Amour que de ce que ceux pour qui vous concevés de la tendreſſe ſont formés ſur un modele qui approche de celui de vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre veritable amant &amp; c'eſt de cette reſſam<g ref="char:EOLhyphen"/>blance que provient ce rapport d'inclina<g ref="char:EOLhyphen"/>tion. Cet entretien fut interrompu par quelques viſites qui donnerent occaſion a l'Amour &amp; a ſon guide de prendre Congé de Philamire, elle temoigna en particulier a Amador la ſatisfaction quelle avoit receu dans ſa converſation, &amp; lui dit fort obli<g ref="char:EOLhyphen"/>geanment qu'il lui feroit beaucoup de plaiſir s'il continuoit a l'honorer de ſes viſites. Alcimedon avoit deſſein a la ſortie de chez Philamire d'aller chés Roſalie mais ayant appris quelle eſtoit chez Menallippe ils al<g ref="char:EOLhyphen"/>lerent rendre viſite a cette derniere. Comme c'eſt aſſés d'avoir de l'eſprit, de la naiſſance, &amp; de la beauté, pour avoir accés auprés de
<pb n="30" facs="tcp:151217:22"/>cette perſonne vous pouvés deſia juger avec quel accüeil nôtre dieu deguiſé fut receu, les Compliments furent Courts de part &amp; d'autre, parceque une partie de jeu qui s'a<g ref="char:EOLhyphen"/>chevoit ne permettoit pas de paſſer le temps dans des Civilités ſuperflues, la partie fut continueé &amp; la preſence de l'Amour ap<g ref="char:EOLhyphen"/>porta tant de bonheur aux Dames quelles gangnerent prêque toutes. Cela n'eſtoit pas ſurprenant car on ſcait que le ſexe ne perd jamais au jeu quand ce petit dieu ſe fait de la partie. Ce divertiſſèment êtant fini a l'avantage des belles la compagnie ſe retira &amp; Roſalie ayant appris d'Alcimedon qu'il eſtoit allé chez elle avec deſſein de lui ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre viſite, elle reſta ſeule avec Menallipe. Vrayment Monſieur dit Menallipe en s'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſant a Amador, les Dames vous ſont fort obligeés de ce que le jeu leur a eſté ſi avan<g ref="char:EOLhyphen"/>tageux, je croy dit l'Amour quelles doi<g ref="char:EOLhyphen"/>vent plûtoſt a leur addreſſe qu'a ma pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſence le bonheur qui les a touſiours accom<g ref="char:EOLhyphen"/>pagneés, quoy dit Roſalie vôtre inclination n'eſtoit elle pas pour nous? Aſſeurement Madame continua t'il jay tousjours ſouhaité la perte des autres afin de vous voir gang<g ref="char:EOLhyphen"/>ner, &amp; ſi mes deſirs avoint pû regler l'eve<g ref="char:EOLhyphen"/>nement des choſes je vous avoûe que vous m'auries quelque ſorte d'obligation. A ce que je voy dit Menallipe, vous n'eſtes pas ennemy du ſexe puiſque vous eſtes ainſi de
<pb n="31" facs="tcp:151217:22"/>ſon party. C'eſt Madame un effect du merite qui l'accompagne &amp; d'un peu de panchant naturel qui me faict tousjours prendre le party des celles qui gangnent mon Coeur. Vous n'eſtes donc pas egalement porté pour toutes? Dit Alcimedon, non reprit l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour je ſuis fort partagé la deſſus &amp; pen<g ref="char:EOLhyphen"/>dant que je forme des voeux pour les unes je donne ma malediction aux autres, j'avoûe que c'eſt mon foible mais je n'ay pû en<g ref="char:EOLhyphen"/>core le ſurmonter &amp; quelque effort que je face ſur moy meſme je ne puis jamais don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner mon ſuffrage a ces fieres (quelques Belles quelles puiſſent eſtre) qui affectent tousjours un certain air de pruderie qui eſt inſuppor<g ref="char:EOLhyphen"/>table. Ah Dieu dit Menallipe vous n'eſtes pas le ſeul qui les Condamnés, tous ceux qui ſcavent vivre en ont du mepris, &amp; il faudroit eſtre de l'autre monde pour pouvoir ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prouver leurs ridicules maximes. Pour moy je les regarde comme des monſtres, &amp; l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>verſion naturelle que jay pour tout ce qui ſent la contrainte &amp; l'affectation, me les rend tout a faict odieuſes. Je ſuis bien de vôtre ſentiment dit Roſalie &amp; c'eſt avec bien de la penne que je puis ſeulement ſouffrir la preſence de ces ſortes de perſonnes dont toutes les manieres ſont embaraſſeés, &amp; qui avec tous ces defauts ne pardonne a rien pour authoriſer leurs Maximes. Il faut vi<g ref="char:EOLhyphen"/>vre avec elles d'une façon ſi geſnante &amp;
<pb n="32" facs="tcp:151217:23"/>affecter tousjours un air ſi ridicule que je ſuivrois plûtoſt tout ce qu'ily a de plus ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>vere &amp; de plus auſtere pour la conduite des moeurs, que de m'attacher a leur procedé. Ce ſont des perſonnes dit l'Amour qui par<g ref="char:EOLhyphen"/>my les libertés quelles ſe donnent ne pre<g ref="char:EOLhyphen"/>chent jamais que la reforme, rien n'eſt aſſés accompli pour leur plaire, &amp; auſſitoſt quel<g ref="char:EOLhyphen"/>les ſe ſont pareés d'une fauſſe indifference pour toutes choſes, il n'y a point de con<g ref="char:EOLhyphen"/>duite quelque juſte quelle puiſſe eſtre qui ne ſouffre leur cenſure. Si elles paſſent dans vôtre eſprit pour des monſtres, pour moy je les regarde comme des Viperes &amp; des Serpents &amp; je conſidere que comme la na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture ne ſeroit pas parfaicte ſans ces ſortes d'animaux, de meſme il faut que les defauts de celles cy ſervent a faire paroître avec plus d'êclat les avantages des autres. Qu'en penſes vous Alcimedon? J'ay trop de pen<g ref="char:EOLhyphen"/>chant pour la douceur pour approuver cel<g ref="char:EOLhyphen"/>les qui font gloire de n'en avoir point, re<g ref="char:EOLhyphen"/>pondit Alcimedon, &amp; je n'evite pas avec moins de ſoin le rencontre de ces humeurs 09 ſauvages, que je recherche avec ardeur l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>bord &amp; l'entretien de celles qui leur ſont oppoſeés, ah! que la douceur a de charme pour moy &amp; que c'eſt avec bien de la joye que mon Coeur ſe rend ſans reſiſtance a celles qui en ſont pourvëues, je prefere ma ſervitude a toute ſorte de libertée. Pour
<pb n="33" facs="tcp:151217:23"/>moy dit Menalipe, je croy que la conduite des unes eſt prêque autant a blâmer que celles des autres quand elle eſt va dans l'exces. Vous avés raiſon dit Roſalie &amp; cette dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ceur exceſſive a ſes deffauts auſſi bien que cette rigueur ridicule. Les faveurs deviennent inſipides auſſitoſt que nous les rendons trop communes, &amp; on s'hazarde ſouvent de n'o<g ref="char:EOLhyphen"/>bliger perſonne quand on veut plaire a tout le Monde. Quel eſt vôtre ſentiment ſur ce ſujet? dit elle en ſe tournant vers Amador, pour moy reprit il je ſuis le plus emba<g ref="char:EOLhyphen"/>raſſé du Monde a vous repondre, car vous pouvés penſer que ſi je ſuis mon inclina<g ref="char:EOLhyphen"/>tion j'auray bien de la penne a me plaindre des belles, quelles ont trop de douceur pour leurs amants. Non non dit Roſalie que vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre jugement vous ſerve de guide, vous avés aſſés de lumieres pour ſatisfaire a nôtre difficulté: Meſdames ſi vous ſouhaités que preferablement a mon intereſt je vous de<g ref="char:EOLhyphen"/>clare ce que je penſe ſur ces deux qualités ſi contraires, je vous diray que je croy que cette fierté exceſſive, &amp; cette douceur ex<g ref="char:EOLhyphen"/>treme, ſont deux ecueils deſquels il faut ega<g ref="char:EOLhyphen"/>lement s'éloigner, &amp; qu'il n'y a que le mi<g ref="char:EOLhyphen"/>lieu qui ſoit une voye ſeure &amp; exempte des traicts de la Critique &amp; de la cenſure. Il faut que le ſexe face une alliance de ces deux vies pour être au deſſus de la me<g ref="char:EOLhyphen"/>diſance, &amp; pour que ſa conduite ſoit en
<pb n="34" facs="tcp:151217:24"/>effet irreprochable aux yeux de tout le Monde; Car ſi la fierté &amp; cet air prude eſt blamable parcequ'il ſe defait entierement de la douceur, il n'y a pas moins a redire a celle cy quand elle s'éloigue par trop de la prudence, le party de l'une eſt a la ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité bien plus agreable que celui de l'autre mais auſſi vous avourés avec moy qu'il eſt bien plus dangereux. Le malheur des temps oblige les Dames a ne ſe pas contenter dans leurs actions du temoignage de leur Conſcience, la mediſance attaque les choſes les plus ſainctes, &amp; tant que les apparences ſont contre elles l'innocence de leurs intri<g ref="char:EOLhyphen"/>gue ne peut les juſtifier qu'a elles meſmes. Elles doivent donc pour eviter le caprice de ceux qui ſans penetrer les choſes ne con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſultent que leur malignité dans le juge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment qu'ils en font, unir en elles meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mes la prudence, la fierté, &amp; la douceur dans un juſte temperanment; il faut quelles les aſſaiſonne tellement, quelles ſoint fieres ſans faire gloire de mauvaiſe humeur, &amp; que ſans avoir deſſein de plaire a perſonne elles ſoint agreables a tout le Monde; une fa<g ref="char:EOLhyphen"/>veur un peu diſputeé a infiniment plus de charme que celles qu'on accorde ſans diffi<g ref="char:EOLhyphen"/>culté &amp; nous goûtons bien plus de plaiſir dans la poſſeſſion d'une choſe dont la con<g ref="char:EOLhyphen"/>queſte nous à eſté difficile que dans la joü<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſance d'un bien que nous avons acquis ſans
<pb n="35" facs="tcp:151217:24"/>pourſuittes. Il eſt donc neceſſaire que la dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ceur ſoit un peu ſoutenûe de la fierté mais d'une fierté noble qui n'ait rien de trop rude, enfin telle qu'on la voit Meſdames dans vos Comportements. Roſalie &amp; Menal<g ref="char:EOLhyphen"/>lipe avouërent qu'on ne pouvoit pas parler avec plus de raiſon fur cette matiere, &amp; fi<g ref="char:EOLhyphen"/>rent connêtre a Alcimedon le plaiſir qu'ils avoint receu de ſa viſite &amp; de celle du Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>valier, le temps ne leur permit pas de re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter davantage ils prirent conge de ces deux belles, &amp; ſortirent dans le deſſein de voir le lendemain Aſterie.</p>
            <p>Alcimedon qui connoiſſoit cette Cruelle plus qu'aucun autre informa Amador de toutes ſes manieres les plus ſecretes, &amp; lui dit en riant que s'il eſtoit aſſés perſuaſif pour engager a l'Amour le coeur de cette rebelle il auroit plus d'adreſſe q'un nombre prêque infini qui avoint perdu leur temps &amp; leurs ſoupirs auprés d'elle. Helas re<g ref="char:EOLhyphen"/>prit il, il n'y a rien de plus facile que de faire naitre la tendreſſe dans un coeur, c'eſt une paſſion qui vient au Monde avec nous &amp; les forces que nous apportons pour oppoſer aux aſſauts quelle nous livre, ſont trop foibles pour faire une longue reſiſtance. Alcime<g ref="char:EOLhyphen"/>don dit qu'il ſouhaitoit que cette eſperance fut ſuivie d'une heureuſe reuſſite il ne pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerent plus qu'a cette viſite qu'il rendirent le matin ſans retardement, ils trouverent
<pb n="36" facs="tcp:151217:25"/>cette belle dans ſon déſabillé qui tenoit un livre a la main, Alcimedon que ſon hon<g ref="char:EOLhyphen"/>neſteté rendoit fort libre avec elle, vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lut ſcavoir ce qu'il contenoit, elle fit quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que reſiſtance, mais enfin il en fut le mai<g ref="char:EOLhyphen"/>tre, &amp; l'ayant ouvert il trouva qu'il avoit pour titre <hi>L' Amour Vaincu,</hi> il n'en faillut pas davantage pour faire naitre la Conver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſation ſur la galanterie quoy! dit Amador en s'adreſſant avec un ſouris a Aſterie, l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour n'eſt donc pas le maitre chez vous? Non ſans doute reprit cette Cruelle, &amp; la lecture que je viens de faire de ſa defaitte me confirme dans les ſentiments que j'avois conceus de ſa foibleſſe. Ah dit Alcimedon vous deuriés craindre la colere de ce petit Dieu, il ſcaura peut eſtre trouver vôtre foi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, &amp; vous devés ſcavoir qu'il n'eſt point de belle qui n'ait ſon heure dangereuſe quand ce jeune conquerant s'attache a l'ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerver. Que me dites vous la? Continua t'elle, la liberté de mon coeur que j'ay con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerveé juſques a preſent n'eſt elle pas une preuve inconteſtable de ſon peu de pouvoir, mais Madame dit Amador cette inſenſibili<g ref="char:EOLhyphen"/>té que vous profeſſés ſi ouvertement eſt elle appuyeé de quelques raiſons qui doivent vous rendre l'Amour ſi mépriſable? Aſſeure<g ref="char:EOLhyphen"/>ment dit Aſterie &amp; je ne veux le conſiderer que dans la peinture qu'on nous en donne pour connoitre en meſme temps l'avantage
<pb n="37" facs="tcp:151217:25"/>qu'il y a de s'en éloigner; Lors que je le vois ſon bandeau ſur les yeux je me repre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſente ſon peu de lumiere qui doit eſtre ſui<g ref="char:EOLhyphen"/>vie de milles égarements, &amp; je conclus auſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt que nous avons beſoin d'un guide qui ſoit plus eclairé, &amp; que la conduite d'un aveugle ne peut eſtre que tres perilleuſe. Si je jette la vëue ſur le reſte de ſon êqui<g ref="char:EOLhyphen"/>page, je ne remarque rien qui ne ſoit fu<g ref="char:EOLhyphen"/>neſte a nôtre liberté, &amp; ce Flambeau &amp; ces fleches dont il nous menace, me font aſſés connoitre que la violence eſt plus miſe en uſage chés lui, que la douceur. Enfin dè quelque coſté que je le regarde, je trouve tousjours quelque nouveau ſujet de mépris, &amp; ces plaintes &amp; ces ſoupirs qui font l'oc<g ref="char:EOLhyphen"/>cupation la plus ordinaire de ceux qu'ils ſoûmét, ne peuvent s'accomoder avec l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>joüement de mon humeur. Ca de bonne foy continua t'elle, n'avourés vous pas avec moy que tout ſon Empire n'eſt établi que ſur la Tirannie &amp; que tous ſes-ſujets ſont autant de Captifs qu'il tient dans les chai<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, &amp; auquels il ne laiſſe pas un moment de repos, car quelle rigueur n'exerce t'il point ſur nos coeurs lors que ſes faux char<g ref="char:EOLhyphen"/>mes nous ont ſeduits, &amp; qu'ils ont tiré de nous le conſentement que nous déplorons en vain le reſte de nos jours. Quoy! mais dans le Mariage? Dit Alcimedon, non non reprit elle auſſitoſt, a quelle ſauſſe que vous
<pb n="38" facs="tcp:151217:26"/>le mettiés je ne le puis goûter, Dans le Mariage mon dieu? Je ne connois point les plaiſirs legitimes, &amp; je ne dois pas con<g ref="char:EOLhyphen"/>noitre les defendus, mais jay tousjours oüi dire que jamais l'Amour n'eſtoit plus de<g ref="char:EOLhyphen"/>concerté qu'aprés la Ceremonie, &amp; qu'il ſembloit qu'il n'eut point d'ennemy plus ireconciliable que l'Himeneé. Non non ne m'en parlés plus? Souvent en penſant trouver un trefor on tombe dans un piege, &amp; les fautes ſont mortelles ou le repentir eſt inutille. A penne Aſterie achevoit ſon diſcours qu'on vint avertir que Berenice venoit lui rendre viſite, elle entra auſſitoſt &amp; ſa bonne amie lui dit en la ſaluant, ah que je ſuis ravie de vous voir, jamais vous ne vint plus a propos, la partie ſera a pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent égale, car je ne doute point que vous ne ſoiés de mon coſté. Et de quoy s'agìt il dit Berenice, il s'agit reprit Aſterie de Combattre contre ces deux Meſſieurs pour la liberté de nos Coeurs, &amp; faire en ſorte que malgré les forces pretenduës de l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour qu'ils nous oppoſent, nous reſtions Maitreſſes de nous meſmes. C'eſt bien mon deſſein dit Berenice, l'Amour eſt un Dieu qui perd ſon temps auprés de moy, de quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que addreſſe qu'il ſe ſerue je ſcauray tous<g ref="char:EOLhyphen"/>jours parer ſes Coups, &amp; je veux paſſer pour la plus volage, ſi jamais aucun atta<g ref="char:EOLhyphen"/>chement me livre au Caprice de cette paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion.
<pb n="39" facs="tcp:151217:26"/>Mais Madame dit Amador, eſt ce que l'Amour eſt un mal ſi dangereux? ſans doute reprit elle auſſitoſt, &amp; je ne ſache point d'employ plus malheureux que celui d'aimer. Mais ſi on vous le faiſoit voir continua t'il dans ſon naturel avec ſon air doux &amp; engageant, &amp; ſuivi de tous les plus tendres plaiſirs que goutent ceux qui ne ſont pas inſenſibles a ſes traits, que diriés vous? Ne vous rendriés vous pas l'une &amp; l'autre? Aſſeurement dit Aſterie &amp; ſi vous pouvés nous perſuader que les chagrins, la jalou<g ref="char:EOLhyphen"/>ſie, &amp; l'inquietude ne ſont pas les appana<g ref="char:EOLhyphen"/>ges de cette paſſion, nous vous cederons la victoire, &amp; nous nous rangerons de vôtre parti. Eh bien dit Amador j'entreprens tout ſeul de vous convaincre &amp; ſi votre eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit eſt ſans préoccupation, je me flatte que vous ſerés auſſitoſt du coſté de l'Amour quand vous en aurés cônnus les avantages.</p>
            <p>Scavés vous Meſdames qu'il n'y a point de paſſion plus douce &amp; plus tranquille que celle de l'Amour quand elle eſt maitreſſe d'un coeur, que nous ne pouvons la Com<g ref="char:EOLhyphen"/>battre ſans vouloir detruire nôtre nature, &amp; qu'autant de reſiſtance que nous appor<g ref="char:EOLhyphen"/>tons pour reprimer ſes Mouvements, ce ſont autant de demarches que nous faiſons pour nous eloigner de nôtre bonheur. Ne croiés pas que ce dieu ſoit aveugle, il n'éſt rien de plus éclairé que lui, &amp; le bandeau dont
<pb n="40" facs="tcp:151217:27"/>les peintres luy couvre les yeux eſt plutoſt une marque de leur ignorance, q'une pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ve de ſon aveuglement. Ils n'ont pû trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ver de Couleurs aſſés vives pour nous re<g ref="char:EOLhyphen"/>preſenter l'eclat &amp; le brillant avec lequel ils ſont formés, &amp; dans cette impuiſſance ils ont eus l'adreſſe de les cacher afin de ne pas expoſer leur ouvrage a la juſte cenſure de tout le Monde. Pour ſon Flambeau &amp; ſes fleches dont vous vous effrayeés, ce ſont des armes qu'il ne met point en uſage que pour nous rendre heureux, &amp; les chaines dont vous dites qu'il accablent ſes ſujets, ſont milles fois plus douces que nôtre li<g ref="char:EOLhyphen"/>berté. Si l'experience peut eſtre receuë juge en ce rancontre vous entendrés d'un commun accord de la bouche de tous les amants, qu'il ny a rien de ſi doux que l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour, &amp; que les fatigues qu'il ſemble nous donner ne ſervent qu'a nous faire trouver ſes Contentements plus agreables.</p>
            <p>Pendant tout ce diſcours Aſterie &amp; Bere<g ref="char:EOLhyphen"/>nice eſtoint dans un attention merueilleuſe on remarquoit a leur contenance le plaiſir quelle prenoint a l'entendre, &amp; l'air enga<g ref="char:EOLhyphen"/>geant avec lequel il prononcoit toutes ſes paroles les charmoit inſenſiblement. L'in<g ref="char:EOLhyphen"/>tention de ce petit Dieu deguiſé eſtoit plu<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt de leur toucher le coeur par ſes traits inviſibles, que de flater leur oreille par ſon eloquence, c'eſt pourquoy pandant tout cet
<pb n="41" facs="tcp:151217:27"/>entretien il verſoit dans leurs ames ce je ne ſcay quoy qui attire les Coeurs, &amp; toute ſon application eſtoit a transformer leurs Volontés. Elle ne furent pas plutoſt bleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeés que ſe regardant l'une &amp; l'autre avec cette pudeur qui rend les belles encore plus aimables, Berenice dit a Aſterie eh bien que dites vous? Je tiens ferme, repondit elle, &amp; toutes ces raiſons quoy quelles me plaiſent, elles ne me perſuadent pas. J'en doute fort, dit Alcimedon, &amp; le trouble qui paroit ſur votre viſage eſt une marque tres evidente de vôtre defaicte. Ah Dieu! Croiés vous dit Aſterie que nous ſoions ſi foibles que de nous rendre ſi facilement? Que Monſieur continüe ſon diſcours &amp; nous Confeſſerons apres ingenuement quel effet il aura produit dans nos Coeurs: J'en ſuis d'accord dit Amador, ſachés donc continua t'il qu'il n'y a rien de plus raiſonable que l'Amour &amp; que le portrait qu'en font or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinairement les ennemis de ſa gloire le dé<g ref="char:EOLhyphen"/>figure plus qu'il ne le repreſente, la nature eſt trop ſage pour attacher la neceſſi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>é a une choſe mauvaiſe, &amp; cette belle ſimpathie par laquelle elle unit inviolablement les eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prits, eſt trop parfaicte pour qu'on y trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ve quelque choſe de defectueux. Ah que les plaiſirs que goutent deux perſonnes qui ſe cheriſſent ont de charmes? Que les ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſes quelles reſſentent au dedans d'c<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>es
<pb n="42" facs="tcp:151217:28"/>meſmes ont de douceur &amp; que les Declara<g ref="char:EOLhyphen"/>tions amoureuſes quelles ſe font de tout ce qui ſe paſſe dans leur Coeur leur cauſent une ſenſible volupté. Que les ſoupirs que nous pouſſons &amp; les pleurs que ce Dieu nous faict quelque fois repandre ne vous allarment point, il n'ont rien qui vous doivent rebu<g ref="char:EOLhyphen"/>ter, &amp; ces douces reveries dont nôtre eſprit s'entretient ſi ſouvent de l'objet de ſon A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour, flattent infiniment la nature de cette paſſion. Repreſentés vous la ſatisfaction d'une Belle qui voit ſoupirer a ces pieds celuy qui faict tout ſon attachement, que les tendres paroles, qu'ils ſe diſent lors qu'ils ſe declarent ce qu'il ont de plus ſecret dans l'ame ont de charmes? Et que ces termes paſſionnés dont ils ſe ſervent ont de force ſur le Coeur le plus inſenſible, Ah que ces amants font heureux quand l'occaſion d'un teſte a teſte leur permet de ſe décourir l'un a l'autre l'excés de leur paſſion! il ne ſe laſſent point de ſe dire qu'ils s'aiment, &amp; les innocentes libertés qu'ils s'accor<g ref="char:EOLhyphen"/>dent dans la chaleur de leur entretien, leurs font gouter des plaiſirs qui ne ſe peu<g ref="char:EOLhyphen"/>vent pas exprimer. Ah Berenice, dit Aſte<g ref="char:EOLhyphen"/>rie en interompant Amador, c'eſt a pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent que je Connois que l'Amour eſt un Tiran &amp; milles mouvements inconnus que je reſſents dans l'ame, commence deſia a me donner bien de l'inquietude, Ah vous ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dés
<pb n="43" facs="tcp:151217:28"/>donc les armes? Dit Alcimedon, ce ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit un vain dit Aſterie que je voudrois re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſter davantage, je ne puis plus cacher ma defaicte &amp; milles ſoupirs mal etouffés ont deſia decouvert ce que je prenois penne a diſſimuler. Et toy Berenice tu me parois toute interdite? Ah, Cruel Amour, dit celle cy, que je mepriſois tant! vous me fai<g ref="char:EOLhyphen"/>tes bien reſſentir vôtre vengeance: Ouy Aſterie je ſuis vaincüe &amp; je crains que d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>times amies que nous ſommes nous ne de<g ref="char:EOLhyphen"/>venions bientoſt de facheuſes Rivales. Non non dit Amador, l'Amour ne produira point d'effet ſi funeſte a vôtre amitié, vos amants ſeront differents, &amp; vous éprouve<g ref="char:EOLhyphen"/>rés dans peu qu'il n'y a que de la gloire a ceder a ce vainqueur. Nos deux Belles nouvellement amoureuſes êtoint ſi décon<g ref="char:EOLhyphen"/>certeés par cette êtrange Metamorphoſe de leur Coeur, qu'Alcimedon &amp; Amador jugerent quelles demandoint un peu de ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>litude pour s'entretenir enſemble, c'eſt pourquoy apres quelques paroles tendres &amp; obligeantes qui en acheverent la Conqueſte, ils prirent Congé de l'une &amp; de l'autre qui ne leurs repondirent prêque que par des rêgars languiſſants &amp; des ſoupirs qui fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoint Connoitre combien elles êtoint inter<g ref="char:EOLhyphen"/>dites: Laiſſons les dans leurs reveries &amp; ſuivons chez Menodore nos deux Cavaliers glorieux de la reuſſitte de leur entrepriſe.</p>
            <pb n="44" facs="tcp:151217:29"/>
            <p>Alcimedon &amp; Amador ne furent pas plû<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt entrés chez Menodore qu'ils apprirent que Clarinte &amp; Gelaſie eſtoint avec elle, ils furent conduis dans ſa Chambre &amp; aprés avoir temoigné dans leurs Compliments la crainte qu'ils avoint d'apporter du trouble dans la converſation qu'ils interrompoint, on les obligea de reſter, &amp; Menodore leur dit fort galanment que des perſonnes de leur ſorte eſtoint incapables de rien gaſter dans un entretien. Nous parlions, continua t'elle, en s'adreſſant a Alcimedon, du Mari<g ref="char:EOLhyphen"/>age de Floriane avec Lycidas, qu'en dites vous? Je ſuis bien aiſe répondit il qué leurs voeux ſoint accomplis, mais pour vous dire le vray je les aimerois encore mieux amans que mariés. Pourquoy cela? dit Gelaſie, eſt ce que vous eſtes jaloux de leur bonheur? Non reprit il auſſitoſt, mais c'eſt parceque je crains que leur Amour ne s'affoibliſſe &amp; que tout ce grand attache<g ref="char:EOLhyphen"/>ment qu'ils montroint l'un pour l'autre pandant leurs amourettes, ne ſe change bien toſt en indifference. Vous ne ſçavés donc pas dit Menodore que les belles qualités de Lycidas l'ont tellement rendu digne de poſſeder tout le Coeur de Floriane, quelle ne met point de bornes a ſa tendreſſe, elle ne peut vivre un moment ſans le voir, &amp; l'<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nion qui eſt entre eux eſt ſi forte, qu'il ny a pas lieu de Croire qu'aucune choſe la
<pb n="45" facs="tcp:151217:29"/>puiſſe detruire. Si toutes les Femmes ay<g ref="char:EOLhyphen"/>moint avec autant de paſſion dit Amador, il ny auroit pas tant de maris coquets. Di<g ref="char:EOLhyphen"/>tes plutoſt réprit Clarinte, que s'ils etoint tous de cette humeur aiſeé, le ſexe trouvant chez ſoy cet Amour complaiſant ne ſe ver<g ref="char:EOLhyphen"/>roit pas obligé a l'aller quelque fois cher<g ref="char:EOLhyphen"/>cher ailleurs. Pour moy je crois dit Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>laſie que quelque genre de vie que nous ayons embraſſé il eſt tousjours bon de s'a<g ref="char:EOLhyphen"/>quitter avec exactitude des devoirs qu'il nous impoſe; C'eſt bien mon ſentiment dit Clarinte, mais je ne puis approuver cette ſevere conduite de certains maris qui bien qu'ils connoiſſent la vertu de leurs Femmes, les obligent par un pur Caprice a vivre dans une regularité entierement eloigneé des innocentes libertés que les plus ſages peuvent s'accorder: En effet dit Menodore le ſexe eſt ennemy de la contrainte &amp; telle qui n'auroit jamais la moindre tentation de galanterie n'en refuſe pas quelque fois l'occaſion pour punir un mari de ſa deffi<g ref="char:EOLhyphen"/>ance: Cette exacte vigilance n'eſt pas moins incommode qu'injurieuſe &amp; quelque tendreſſe q'une Femme puiſſe avoir pour celui a qui la Ceremonie la attacheé elle n'aime pas a lui voir faire le perſonage de ſurveillant. J'avoüe dit Gelaſie que ces humeurs donnent un peu a ſouffrir mais aprés tout, une Femme qui ſcait ce quelle ſe
<pb n="46" facs="tcp:151217:30"/>doit a elle meſme, doit regarder tous ces traits de jalouſie comme des marques de l'excés de l'affection qu'on lui porte. Ah ne m'en parlés point dit Clarinte il y en a a qui je ne pourois pardonner, il ſont ſi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>dicules ſur ce point, qu'ils prennent meſme leur ombre pour des corps êtrangers, ils doutent ſi toutes les Dames qui viennent dans leur maiſon ne ſont point des hommes deguiſés, &amp; les plus innocentes Converſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tions paſſent dans leur eſprit pour de grands Crimes.</p>
            <p>Je ſuis de vôtre avis dit Amador, &amp; c'eſt m'a foy une terrible affaire que de s'obli<g ref="char:EOLhyphen"/>ger a aymer par Contract, un Coeur qui aime la liberté dans ſon choix &amp; qui ſe plaiſt a choiſir ſouvent, n'a pas de legeres contraintes a ſouffrir quand ce devoir lui rend l'Amour neceſſaire. Je le croy dit Alcimedon &amp; la qualité d'amante &amp; de maitreſſe, a bien plus de douceur pour les Dames, que celle de Femme &amp; d'épouſe, les choſes les meilleures &amp; les plus loüables produiſent quelque fois de mauvais effets, &amp; bien que l'intention du Mariage ne ſoit que l'alliance des Coeurs, nous voions ne<g ref="char:EOLhyphen"/>antmoins qu'il en ſepare &amp; en diviſe bien plus qu'il n'en unit. Je ne comprend pas dit Gelaſie pourquoy vous trouvés tant a re<g ref="char:EOLhyphen"/>dire au Mariage, pour moy je croy qu'il n'y a point de plus ſage &amp; de plus honeſte
<pb n="47" facs="tcp:151217:30"/>amitié que celle qu'il fait naitre entre deux Coeurs, &amp; j'ay tousjours oüi dire que dans les plaiſirs qu'il nous offre, il ſe trouve une certaine paix d'eſprit, &amp; une ſatisfaction hardie qui ne ſe rencontre point dans les autres. Quelque douceur que vous y trou<g ref="char:EOLhyphen"/>viés dit Clarinte, c'eſt aſſés que nous ſoions attacheés par nôtre engagement pour ne les pas gouter, dans ce qui nous les rend plus ſenſibles, qui eſt la liberté. Vous Con<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſés peu les maux q'un Coeur ſouffre par la contrainte, vous avouriés avec moy qu'il n'y a rien de plus digne de pitié que d'être obligé d'étouffer dans ſoy meſme tous les deſirs que l'on forme, de ſentir ce martire ſans qu'il ſoit permis de s'en plaindre, &amp; tout cela de Crainte de donner quelque al<g ref="char:EOLhyphen"/>larme a un mary deffiant. Mais d'ou peut venir dit Menodore, en s'adreſſant a Ama<g ref="char:EOLhyphen"/>dor, que le Mariage eſt prêque tousjours le tombeau de l'amitié, c'eſt une choſe que je ne puis comprendre, &amp; je ne conçois pas comment les uns conſervent juſques a la fin cette premiere ardeur amoureuſe, pandant que les autres tombent dans une morne in<g ref="char:EOLhyphen"/>difference. Cela ne vient dit il, que de ce que vous ne conſultés pas tousjours l'Amour devant que de vous engager, l'intereſt &amp; quelque faux brillant qui vous frappent la veue, vous font faire des démarches dont la précipitation ne peut être ſuivie que de
<pb n="48" facs="tcp:151217:31"/>deſordres lors que ce Dieu ne vous ſert pas de guide, il eſt jaloux de ſon pouvoir &amp; dés qu'il voit que vous avés diſpoſé ſans lui d'un bien qui lui appartenoit, il n'en differe point la vengeance, &amp; pour l'ordinaire il vous abandonne la troiſieme nuict de vos nopces; plus d'ardeur, plus de tendreſſe, plus d'empreſſement, il re<g ref="char:EOLhyphen"/>pand dans vôtre ame une certaine indolence qui vous oſte le gouſt des plaiſirs, ils vous dévienent fades &amp; inſipides, &amp; n'y trouvant plus leur premier aſſaiſonement, vous n'en formés pas meſme les deſirs. Voila les mal<g ref="char:EOLhyphen"/>heurs que l'on s'attire quand on fache l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour, l'Himen ſeul n'eſt capable de rien &amp; dés le moment qu'il n'eſt pas d'intelli<g ref="char:EOLhyphen"/>gence avec lui, il ne vous peut faire paſſer la vie que dans un êtrange accablement. Mais Comment peut on eviter ce danger dit Clarinte, vous pouvés le prevenir reprit Amador, en traittant mieux les Amours que vous ne faictes d'ordinaire devant que de vous marier, il vous ſemble que vous n'eſtes pas ſages ſi vous n'affectés de paroitre Cru<g ref="char:EOLhyphen"/>elles, &amp; a la moindre douceur qu'on vous dit, ſi elle reſſent quelque choſe de la ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſe, vous vous recriés auſſitoſt qu'on vous prend pour d'autres; n'eſt ce pas la renier hautement cette divinité? Et Croiés vous l'engager a vous ſuivre ſi vous la maltraités de la forte. Voila qui eſt bien devant l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>gagement
<pb n="49" facs="tcp:151217:31"/>dit Clarinte, mais quand la Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>remonie eſt une fois faicte, n'eſt il point de moien de l'appaiſer? Eſt ce une faute irre<g ref="char:EOLhyphen"/>parable? Non reprit il, cet Amour que vous avés exilé peut eſtre rappellé de ſon baniſſement, vous pouvés le faire revenir, &amp; quoy qu'il ſe broûille aiſément avec l'Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>men, neantmoins quand on apporte de la prudence dans ſa reception, qui ſe doit faire ſans bruit, &amp; qu'au dehors on donne par politique le premier pas a ſon Compe<g ref="char:EOLhyphen"/>titeur, leur accommodement n'eſt pas dif<g ref="char:EOLhyphen"/>ficille. Souvent cet Amour détroné par le Mariage devient ſenſible aux pleurs de mil<g ref="char:EOLhyphen"/>les épouſes malheureuſes, il tache de tou<g ref="char:EOLhyphen"/>cher leur Coeur &amp; ſe preſente a elles pour y reprendre poſſeſſion de ſa place, mais he<g ref="char:EOLhyphen"/>las? Aveugles quelles ſont, au lieu de pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fiter de cet heureux moment, elles le rebute, elles luy ferme la porte au nez, &amp; paye ainſi d'ingratitude le plus obligeant de tous les Dieux. Elles croient meſme que ce n'eſt pas aſſes de le rejetter, ſi elles ne le char<g ref="char:EOLhyphen"/>gent d'injures, &amp; n'accompągne ce mauvais traittement, de toutes les paroles les plus piquantes que la colere leur peut mettre a la bouche. Ah! ſi elles ſcavoint les avan<g ref="char:EOLhyphen"/>tages de ſa preſence, &amp; qu'il ne les recher<g ref="char:EOLhyphen"/>che que pour les rendre plenement heureu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, quelles le recevroint a bras ouverts? Pour moy dit Gelaſie je croy que les Amours
<pb n="50" facs="tcp:151217:32"/>n'abandonne point tellement le Mariage, qu'il n'en reſte tousjours quelques uns, &amp; je penſe qu'il n'y a que ces petits évaporés qui s'envolent &amp; que ceux qui ſont plus rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonables demeurent tousjours dans leur em<g ref="char:EOLhyphen"/>ploy. S'il en reſte quelq'un par hazard dit Amador, Croyés qu'il ſe laſſera bientoſt de vous divertir, &amp; que ſi le noeud qui vous Lie n'eſt pas de ſon ouvrage il vous cauſera plus de déſordre qu'il ne vous donnera de contentement. C'eſt mon ſentiment dit Clarinte, tous les Amours du Mariage ne battent que d'une aiſle, la moindre fatigue les rends malades, &amp; je croy que le plus courageux d'entre eux ne vaut pas le plus lache des autres. A quoy bon diſſimuler, continua t'elle, des verités ſi connuës, ceux que l'Himen a rendu les plus heureux n'ont emprunté leur bonheur que de la nouveauté, le temps a détruit la force de leur paſſion, &amp; quelque ſimpathie qu'ils ayent eus l'un pour l'autre, elle a eſté d'un foible ſecours quand l'Amour ne s'eſt plus faict entendre. On languit ſans cette douce amorce, cette ardeur mutuelle ne dure que peu de temps, &amp; par un êtrange Caprice du deſtin nous ceſſons d'étre heureuſes parceque nous le ſommes tousjours; l'abſence n'eſt plus pour nous une penne, &amp; les douces reveries qui faiſoint nôtre entretien quand nous eſtions ſeparés de l'objet de nôtre tendreſſe, n'oc<g ref="char:EOLhyphen"/>cupent
<pb n="51" facs="tcp:151217:32"/>plus nôtre eſprit auſſitoſt que les charmes de la nouveauté nous abandonnent. L'Amour n'a point d'appas que dans les Comencements, &amp; vous devés avoüer a<g ref="char:EOLhyphen"/>vec moy que la liberté eſt ce qu'il y a de plus ſenſible &amp; de plus piquant dans le plaiſir. Clarinte que ſon intereſt faiſoit parler de la ſorte auroit pouſſé la conver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſation un peu trop loin, ſi Alcimedon &amp; Amador qui s'apercevoint quelle ne plai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit pas êgalement a tout le monde, ne l'euſſent interrompüe a deſſein en prenant congé de Menodore, elle les remercia avec bien de la civilité de leur viſite, &amp; ils lui temoignerent le deplaiſir qu'ils avoint de n'avoir point veu Melite, elle leur apprit quelle eſtoit chez Dorinice &amp; ils ſe ſepare<g ref="char:EOLhyphen"/>rat de la ſorte.</p>
            <p>Nos deux Cavaliers qui vouloint profiter de tous les moments favorables que la for<g ref="char:EOLhyphen"/>tune leur preſentoit ne perdirent point de temps, &amp; le deſir qu'ils avoint de voir Melite &amp; Dorinice enſemble, ne pût ſouffrir aucun retardement. Ils allerent donc chez cette derniere &amp; y rencontrerent celle qu'il y ſouhaitoint. Le hazard qui ſe meſle prê<g ref="char:EOLhyphen"/>que de toute choſe, leur fit naitre l'occaſion de conter des douceurs a ces belles, il trou<g ref="char:EOLhyphen"/>verent que Dorinice repetoit une lecon de Mufique, je vous ay deſia dit quelle y avoit beaucoup d'inclination, &amp; comme c'eſt une
<pb n="52" facs="tcp:151217:33"/>choſe qui ne trouble point une viſite, vous ne deués pas eſtre ſurpris ſi elle paſſoit de la ſorte le temps avec ſa Compagnie. Voi<g ref="char:EOLhyphen"/>cy les paroles de l'air quelle chantoit.</p>
            <q>
               <lg>
                  <l>
                     <g ref="char:V">Ʋ</g>n Berger charmant</l>
                  <l>D'un air ſi touchant</l>
                  <l>Vint l'autre jour ſoupirant</l>
                  <l>Me demander un ſeul moment,</l>
                  <l>Pour me déclarer ſon tourment.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Qu'il me parût diſcret</l>
                  <l>Que j'eu de regret</l>
                  <l>A m'en déffaire,</l>
                  <l>Mais helas? un amant ſincere</l>
                  <l>Peut t'il bien pour un réfus</l>
                  <l>Se reſoudre a ny revenir plus?</l>
               </lg>
            </q>
            <p>Alcimedon &amp; Amador qui avoint enten<g ref="char:EOLhyphen"/>du d'en bas la voix de Dorinice, ſe voulu<g ref="char:EOLhyphen"/>rent faire un plaiſir de la ſurprendre, ils monterent donc a petit bruit &amp; a la repe<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de ces paroles, <hi>Mais helas?</hi> Ils ouvri<g ref="char:EOLhyphen"/>rent la porte, &amp; entrerent en meſme temps. Noſtre muſicienne parut un peu étonneé d'une viſite ſi impreveuë, mais le Caractere d' Alcimedon le mettant au deſſus de la Cenſure, elle ſe remit bientoſt de fa ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>priſe, &amp; lui dit en ſouriant, vrayment cela n'eſt pas dans les regles de ſurprendre ainſi les perſonnes lors quelles y penſent le moins,
<pb n="53" facs="tcp:151217:33"/>il ne faut point dit Alcimedon que vous m'en vouliés de mal, j'ay entendu par vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre chant que vous ſouhaitiés le retour d'un Berger, en voyci un que je vous ameine (il dit cela en preſentant Amador) il n'a rien de ruſtique ny de Champeſtre &amp; je croy qu'au déffaut de celui que vous deſiriés il poura eſtre au gré de vôtre Coeur. Ce n'eſt pas a vous dit Dorinice a engager les per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes etrangeres, vous ne pouvés diſpoſer que de vous meſme encore peut eſtre n'en eſtes vous plus le maiſtre. Il ne peut pas Madame dit Amador, s'eloigner de mes ſentiments en diſpoſant de la ſorte de ce que j'ay de plus cher, &amp; je me Croirois bien heureux, ſi je pouvois remplir la place du Berger dont vous plaignés l'éloigne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment. Melite qui avoit tousjours eû les yeux attachés ſur nôtre Dieu deguiſé, dit avec un air enjoüé voicy un Berger qui n'a pas la mine d'avoir tousjours eſté nourri au Village, &amp; je croy qu'il a aſſés de merite pour pouvoir faire l'attachement d'une perſonne de la Cour. N'en jugés pas a l'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>terieur dit Amador, les apparences ſont trompeuſes &amp; vous ne devés pas donner vôtre eſtime a ſi bon marché. Il continua de repondre tousjours avec bien de l'eſprit a toutes les Civilités qu'on lui faiſoit, on prit des ſieges &amp; Alcimedon dit a Dorinice Eh bien que penſés vous de ce nouveau
<pb n="54" facs="tcp:151217:34"/>Berger? je croy repondit elle, que s'ils eſtoint tous de ce Caractere, il y auroit bien des per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes qui ſe feroint un ſenſible plaiſir de quitter les Palais, pour habiter dans leurs Cabanes, Je n'en doute point dit Melite, &amp; l'Heure du Berger ne ſeroit pas ſi difficille a trouver s'ils êtoint tous auſſi accomplis que Monſieur. Toutes ces flatteries reprit Amador, me plairoint beaucoup plus ſi elles n'eſtoint point ſi generales, &amp; j'aimerois mieux apprendre de vous que je ne vous fuſſe pas tout a faict deſagreable, que d'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendre dire que j'ay de quoy plaire a tout le Monde. Vous pouvés vous en faire l'appli<g ref="char:EOLhyphen"/>cation dit Alcimedon, car je ne doute point que Melite ne vous confiats la garde de ſon troupeau. Vous vous avancés un peut trop reprit elle, &amp; vous ne ſcavés pas ſi Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur voudroit s'en charger. Pour moy dit Dorinice je ny voudrois pas fier le mien &amp; quelque eſtime que j'aye conceue de ſon merite, il eſt de certains moments ou on a bien de la penne a répondre de ſoy meſme, a plus forte raiſon de s'aſſeurer ſur les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres. Quoy Madame dit Amador, Croiés vous qu'il ne ſe trouve plus de Bergers Fi<g ref="char:EOLhyphen"/>dels, &amp; que Mirtil n'ait pas ſes ſemblables. Je croy dit elle, qu'ils ſont fort rares, &amp; nous voions a preſent, que cette fidelité in<g ref="char:EOLhyphen"/>ébranlable paſſe dans l'eſprit des amants pour une vertu hors de ſaiſon, ils ne trou<g ref="char:EOLhyphen"/>vent
<pb n="55" facs="tcp:151217:34"/>l'Amour commode que dans le chan<g ref="char:EOLhyphen"/>gement &amp; ils croyroint aimer a la vieille mode, s'ilsaimoint avec attachement. Mais ſi je vous faiſois des proteſtations, de n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir des yeux que pour vous, &amp; de man<g ref="char:EOLhyphen"/>quer plutoſt de vie que de Conſtance, ne ſeriés vous pas ſatisfaictes. Vrayment dit Melite cela ſerviroit peu, tous les faux ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>ments des amoureux ne paſſent pas chez eux pour la moindre faute, ils diſent qu'en ſe parjurant ils n'offence que le Dieu des Poëtes, &amp; ce ne ſeroit pas par la que je me laiſſerois gangner: Par ou donc, dit Alci<g ref="char:EOLhyphen"/>medon, &amp; comment faudroit t'il ſi pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre pour vous engager a aymer. Ce ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit reprit elle, par des ſoins &amp; des aſſidui<g ref="char:EOLhyphen"/>tês infatigables q'un amant pouroit me per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuader la verité de ſes ſentiments, ce ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roint ces tendres déclarations qui ne par<g ref="char:EOLhyphen"/>tent que du Coeur, ces doux mouvements de l'ame qui ſe font connêtre ſans l'uſage de la parole, &amp; ces ſoupirs paſſionés qui ne ſe reſſentent point de la contrainte, qui pouroint gangner quelque choſe auprés de moy. Il eſt bon interompit Dorinice, de s'aſſeurer de la Conſtance des amants d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>preſent par de longues êpreuves, il n'eſt rien de plus diſſimulé, &amp; malgré toutes leurs douceurs, j'aurois bien de la penne a me rendre a leurs pourſuittes. Il ne ſont pas plutoſt Maitres de nos Coeurs qu'ils ſe
<pb n="56" facs="tcp:151217:35"/>refroidiſſent en moins de rien, plus de ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>miſſion, peu de tendreſſe, en un mot tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes leurs manieres prenent le droit chemin de l'indifference, ah que ces amants ſoumis ſont differents de ces amants vainqueurs? Je vous avoûe dit Amador, que la prudence n'a pas trop de tous ſes yeux pour nous ſervir de guide dans cetté occaſion, &amp; qu'il ſe trouvent de ces Coeurs fugitifs qu'il eſt difficile d'arreſter, mais auſſi vous devés Confeſſer avec moy qu'il ſe rencontre en<g ref="char:EOLhyphen"/>core de ces amants veritables dont la paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion ne peut eſtre affoiblie par la poſſeſion de ce qu'ils ayment; Ouy Meſdames con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinua t'il, j'en juge par moy meſme &amp; ſi j'eſtois un jour aſſés heureux que de plaire a des perſonnes auſſi aymables que vous, elles ne ſe plaindroint jamais de leur en<g ref="char:EOLhyphen"/>gagement. Alcimedon qui parloit peu afin de donner plus de liberté a Amador, l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>terompit &amp; dit, Eh bien Madame n'eſt ce pas la un Berger bien galant, de vous faire une declaration dés la premiere viſite? ſans doute reprit Melite, mais comme ce n'eſt point s'engager que de ſe déclarer egalement pour deux, ſes affaires n'en ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ront pas plus avanceés; Quoy dit Dorinice en riant, le ſouhaiteriés vous pour vous ſeule? Ne me demandés pas la deſſus mon ſentiment dit elle, &amp; jugés ſeulement de la diſpoſition de mon Coeur par l'eſtat
<pb n="57" facs="tcp:151217:35"/>dans lequel le vôtre peut eſtre. Je vous entends dit Dorinice, &amp; vous aviés raiſon de dire que l'Heure du Berger ne ſeroit pas ſi difficile a trouver s'ils avoint tous d'auſſi belles qualités que Monſieur. Vous ne voyés rien dit Alcimedon toutes ces ap<g ref="char:EOLhyphen"/>parences exterieures ne font que le moin<g ref="char:EOLhyphen"/>dre de ces avantages, il n'y a point de con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance qui paſſe la vivacité de ſon eſprit, il touche toutes ſortes d'inſtruments avec une addreſſe merveilleuſe, &amp; chante avec l'air du Monde le plus charmant. Je ne ſcay pas dit Amador comment vous pourés garentir ce que vous avancés ſi la Compag<g ref="char:EOLhyphen"/>nie exige quelque choſe de moy. Un petit air dit Dorinice, vous ne pouvés pas vous en deffendre comme vous m'avés entenduë vous le devés faire plus hardiment: donnés nous cette ſatisfaction dit Melite, mais ſi reprit il, je ne reponds pas a l'attente que vous avés d'oüir quelque choſe d'extraor<g ref="char:EOLhyphen"/>dinaire, me le pardonnerés vous? Com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencés dit Alcimedon, pourquoy cant de façons. L'Amour qui n'ignore rien &amp; qui ſe ſert de tout pour gangner les Coeurs avoit deſia faict connêtre tous les avanta<g ref="char:EOLhyphen"/>ges qu'ils poſſedoit a ſon amy, c'eſt pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy il ne pût Ies diſſimuler &amp; fut obligé de repondre aux ſouhaits de ces belles, il ehanta donc l'air ſuivant.</p>
            <pb n="58" facs="tcp:151217:36"/>
            <q>
               <l>Doux habitans de ces bois,</l>
               <l>Que vôtre amoureux ramage</l>
               <l>S'accorde bien a ma voix!</l>
               <l>Nous faiſons rêpondre cent fois</l>
               <l>Les rochers de ce voiſinage.</l>
               <l>Helas! petits oyſeaux, helas!</l>
               <l>Nous parlons un langage</l>
               <l>Que ma bergere n'entend pas.</l>
            </q>
            <p>Nôtre amour Muſicien trouva des cheutes ſi heureuſes ſur la repetition de ces <hi>Helas?</hi> Qu'on peut dire qu'il enleva le Coeur de celles qui l'entendoint, elles lui applaudi<g ref="char:EOLhyphen"/>rent meruëilleuſement &amp; avec des paroles les plus tendres, &amp; les plus obligeantes du Monde, elles lui firent bien connêtre quelles n'eſtoint plus guere maitreſſes d'elles meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mes. (Vous ne devés pas eſtre ſurpris de leur deffaite, ſi vous conſiderés que c'eſt l'Amour en perſonne qui les attaque.) Eh! bien dit Alcimedon n'avois je pas raiſon de vous dire que ce Berger êtoit accomply, ſans doute dit Melite &amp; je connois des per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes qui ſe feroint un ſenſible plaiſir de ne lui eſtre pas indifferentes, ne ſeriés vous point de ce nombre la dit Dorinice, helas reprit Melite, Monſieur eſtant entierement pour vous, vous pouvés vous imaginer de qui je parle. Ne vous y trompés pas dit Amador, je ſuis êgalement partagé &amp; je
<pb n="59" facs="tcp:151217:36"/>ſerois dans un grand embarras ſi vous m'o<g ref="char:EOLhyphen"/>bligiés a diſpoſer de mon coeur ou pour l'une ou pour l'autre. Si vous n'eſtes pas ingenu &amp; ſincere dans vos paroles dit Do<g ref="char:EOLhyphen"/>rinice tout au moins vous eſtes diſcret, &amp; la crainte que vous avés d'en faire une ja<g ref="char:EOLhyphen"/>louſe vous empeſche de vous declarer pour l'autre. Non je vous jure interompit l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour que s'il failloit abſolument faire ele<g ref="char:EOLhyphen"/>ction d'une de vous deux je ne pourois en faire le choix ſans laiſſer a l'autre, la moi<g ref="char:EOLhyphen"/>tié de mes inclinations. Il faut pourtant ſe declarer dit Alcimedon, &amp; ſi vous avés penne a le faire de vive voix, il faut que vous eſcriviés ſur les tabletes de ces belles rivales ce que vous ſentés pour elles, &amp; nous jugerons par la nature de la declaration quelle ſera celle qui ſera ſeule maitreſſe de vôtre coeur. J'y conſens dit Amador pourveu quelles en ſoint ſatisfaictes, elles repondirent quelles ſe rapporteroint entierement au jugement qu'on en feroit, &amp; Amador eſcrivit ſur les tablettes de Do<g ref="char:EOLhyphen"/>rinice ce qui ſuit.</p>
            <q>
               <l>Pouroit t'on trouver un Berger</l>
               <l>Qui pût voir Dorinice &amp; ne point s'engager?</l>
               <l>Non non? Cela n'eſt pas poſſible,</l>
               <l>La priſe de mon coeur me le faict bien juger</l>
               <l>Auprés d'elle qui peut demeurer inſenſible?</l>
               <l>En vain on voudroit l'exiger.</l>
            </q>
            <pb n="60" facs="tcp:151217:37"/>
            <p>Auſſitoſt que l'Amour eut eſcrit cette de<g ref="char:EOLhyphen"/>claration pour Dorinice il prit les tablettes de Melite, qui eſtoit dans une grande im<g ref="char:EOLhyphen"/>patience d'apprendre le ſuccés de ce jeu, &amp; il y traca les vers ſuivants.</p>
            <q>
               <l>Helas! q'un amant eſt a plaindre</l>
               <l>Quand entre deux beautés il doit ſe partager</l>
               <l>L'abondance le rend un malbeureux Berger</l>
               <l>Et lui donne lieu de tout craindre.</l>
               <l>Il faut pourtant dans cette peur extreme</l>
               <l>Se déclarer malgré cette rigueur?</l>
               <l>Melite vous avés mon coeur!</l>
               <l>Il vous dira a quel point je vous aime.</l>
            </q>
            <p>Il eſtoit difficile de juger en faveur de qui l'Amour ſe declaroit, &amp; Alcimedon qui fit la lecture de ces vers ne ſcavoit quelle êtoit celle pour qui Amador avoit plus de penchant, il voioit bien dans une des decla<g ref="char:EOLhyphen"/>rations quelque choſe de fort tendre, mais auſſi dans l'autre tout y eſtoit ſi expreſſif qu'il n'oſa dire ouvertement ce qu'il en penſoit. Il rendit donc les tablettes a ces Belles &amp; leur dit que l'affaire demeureroit indeciſe ſi elles n'en jugeoint elles meſmes avec deſintereſſement.</p>
            <p>Pour moy dit Dorinice, apres en avoir faict la lecture, je ſuis ſatisfaitte de ce que j'ay veu, ſi c'eſt le Coeur qui en ait dicté
<pb n="61" facs="tcp:151217:37"/>les paroles &amp; que la contrainte n'y ait point eu de part. Je n'ay pas lieu d'eſtre mé<g ref="char:EOLhyphen"/>contente dit Melite &amp; j'appercois dans la compoſition des vers, je ne ſcay quoy de tendre qui exprime beaucoup. Eh bien dit Amador comme je n'ay point eu d'autre deſſein que de vous ſatisfaire êgalement toutes deux, je ſuis ravi que mon entre<g ref="char:EOLhyphen"/>priſe ait reuſſi &amp; ſi vous eſtes ſages vous ne demanderés pas plus d'eclairciſſement ſur cette matiere. Amador a raiſon, dit Alci<g ref="char:EOLhyphen"/>medon, &amp; puiſque vous eſtes êgalement ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tisfaictes ne troublés point la Paix de vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre eſprit par une Curioſité qui ne vous pouroit eſtre que prejudiciable. Il eſt des amants qui auroint tousjours eſté heureux s'ils n'avoint point déſiré d'apprendre des choſes qu'on ne leur vouloit pas dire. J'en ſuis d'accord dit Dorinice, mais vous avoû<g ref="char:EOLhyphen"/>rés avec moy que ce n'eſt pas une legere inquiétude que d'aimer ſans ſcavoir ſi effe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctivement on eſt aimeé, &amp; je croy que l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour ceſſe d'eſtre Amour dés le moment qu'il ſe partage. Comment Madame reprit Amador eſtes vous encore ſi novice dans l'art d'aimer que de croire q'un coeur ne puiſſe pas di<g ref="char:EOLhyphen"/>viſer ſes inclinations entre deux belles: ſi vous ſcaviés les Reigles de l'Amour Com<g ref="char:EOLhyphen"/>mode, vous connêtriés qu'il n'y a rien de plus ordinaire, &amp; vous ne trouveries point a redire a une choſe que l'uſage authoriſe.
<pb n="62" facs="tcp:151217:38"/>Ah Dieu! dit Melite ſi vous vouliés nous ſervir de maitre a preſent, &amp; nous di<g ref="char:EOLhyphen"/>re quelle mode on doit donc ſuivre, pour moy j'ay touſiours aimé la Commo<g ref="char:EOLhyphen"/>dité en toutes choſes, &amp; l'Amour meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me tout aimable qu'il eſt me deviendroit inſupportable ſi je Croyois qu'il fut fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cheux. C'eſt tres bien dit, reprit Amador &amp; les Maximes que je vais vous apprendre vous confirmeront dans ces ſentiments.</p>
            <div type="rules">
               <head>REIGLES De l' AMOUR COMMODE.</head>
               <list>
                  <item>I. <hi>COmme il n'eſt rien de plus facheux que d'eſtre amant d'Office, l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour d'apreſent déffend tous ces attache<g ref="char:EOLhyphen"/>ments particuliers qui donuent tant de chagrin, tant de ſoin, &amp; d'inquietude: ils ſont contraires a ſa liberté, &amp; le plus
<pb n="63" facs="tcp:151217:38"/>petit des Coeurs peut ſans ſcrupule ſe par<g ref="char:EOLhyphen"/>tager entre toutes les Beautés dont il pou<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ſe rendre maitre.</hi>
                  </item>
                  <item>II. <hi>L'Amour Commode bannit pareille<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les langueurs, les ſoupirs, &amp; toutes ces expreſſions qui ſentent la Contrainte, il ne les met point en uſage, &amp; comme il n'aime que ce qui peut rendre le plaiſir plus doux, dans la plus longue abſence il ne verſe pas une larme, parcequ'il les croit inutilles pour recouvrer ce qu'il a perdu par l'eloignement. C'eſt un enfant qui plait tant qu'il rit &amp; qu'il folaſtre, mais dés qu'il vient a pleurer on le chaſſe &amp; il devient inſupportable.</hi>
                  </item>
                  <item>III. <hi>C'eſt auſſi faire l'Amour a l'ancienne mode que de s'arracher les Cheveux, ſe battre la poitrine, &amp; faire mine a tout moment de vouloir mourir pour celle que l'on aime, cela paſſe a preſent pour une vertu de Theatre, &amp; l'Amour Commode vent q'un amant dans le deſſein qu'il a
<pb n="52" facs="tcp:151217:39"/>de plaire a ſa Maitreſſe &amp; de la rendre heureuſe, il ne neglige rien de tout ce<g ref="char:EOLhyphen"/>qui peut faire ſon bonheur particulier.</hi>
                  </item>
                  <item>IV. <hi>Comme il n'y a rien de ſi timide dans ſa naiſſance que l'Amour, il eſt de la pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dence des belles, de ne pas traitter cet Enfant avec rigueur, il faut prendre avec lui un air doux qui n'ait rien de ſevere, puiſqu'il n'y a que les Careſſes qui puiſſe l'aprivoiſer, &amp; ce ſeroit imiter ces He<g ref="char:EOLhyphen"/>roïnes de Roman que de le charger de chaines dés ſon Berceau, &amp; de ſe facher a la moindre tentative qu'il fait ſur noſtre Coeur.</hi>
                  </item>
                  <item>V. <hi>Il veut encore qu'on ſoit diſcret &amp; que ſes faveurs ne ſoint ſceuës que de ceux a qui il les accorde, un Amour ſans ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cret &amp; ſans miſtere n'eſt pas de longue dureé, &amp; toute la politique de ce Dieu ſeroit bientoſt renverſeé ſi la diſcretion s'en eloignoit.</hi>
                  </item>
                  <pb n="63" facs="tcp:151217:39"/>
                  <item>VI. <hi>Il demande enfin que la jalouſie ſoit bannie de ſes êtats comme une ennemie du repos public, &amp; quelque connoiſſance q'un amant ait des libertés de ſa Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>treſſe, il veut qu'il lui face le meſme vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſage que ſi ſon Coeur n'eſtoit point par<g ref="char:EOLhyphen"/>tagé. Il doivent regarder tout ce qui ſe paſſe de ſecret, Comme des choſes qui ne les touchent point, &amp; une amante bien ſenſeé ne doit point cenſurer les comporte<g ref="char:EOLhyphen"/>ments de ſon Berger.</hi>
                  </item>
               </list>
               <p>Voila dit Amador un abregé des Maxi<g ref="char:EOLhyphen"/>mes que l'on ſuit a preſent, regardés ſi vous pouvés vous y accommoder, elles n'ont rien de trop auſtere &amp; elles ont aſſés de rap<g ref="char:EOLhyphen"/>port avec nôtre naturel, pour n'eſtre pas rejettées comme mauvaiſes; qu'en penſés vous? J'aurois bien de la penne a les ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prouver dit Dorinice, &amp; lors que je donne mon Coeur comme je le donne tout entier, je ſuis bien aiſe de poſſeder celuy que je recois ſans partage. C'eſt bien auſſi mon ſentiment dit Melite, &amp; toutes ces Maximes ne s'accorderoint guere avec mon humeur,
<pb n="66" facs="tcp:151217:40"/>cet Amour Commode me cauſeroit plus d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>quietude qu'il ne me donneroit de repos, &amp; je croy que vous auriés vous meſme de la penne a vous en accommoder. Non re<g ref="char:EOLhyphen"/>prit Amador, &amp; je croirois mon Coeur mieux aſſeuré ſi j'en confiois la garde a pluſieurs que ſi je le remettois tout entier a la diſcre<g ref="char:EOLhyphen"/>tion d'une ſeule. Voila, dit Dorinice le ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ritable tableau des amants d'a preſent, l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>conſtance faict leur principal Caractere, &amp; je ne plaindrois pas le plus malheureux d'entre eux, quand il auroit affaire a la plus Cruelle du Sexe. Ce fut la la fin de l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tretien, Alcimedon aprés quelques paroles de raillerie ſur les declarations d'Amador prit Congé avec lui de la Compagnie. Do<g ref="char:EOLhyphen"/>rinice dit a Alcimedon quelle lui etoit fort obligeé de l'excellente aquiſition quelle fai<g ref="char:EOLhyphen"/>foit par ſon moien, Melite fit voir par ſon Compliment quelle croioit avoir auſſi bon<g ref="char:EOLhyphen"/>ne place dans le Coeur d'Amador que celle quelle regardoit comme ſa rivale; il dirent l'une &amp; l'autre des paroles fort tendres a celuy qui les avoit charmeé &amp; ils ſe ſepa<g ref="char:EOLhyphen"/>rerent de la ſorte.</p>
               <p>Voila la fin des premieres viſites que l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>mour a renduës dans ce Païs, ce ſeroit, peu de choſe s'il en demeuroit la &amp; s'il ne re<g ref="char:EOLhyphen"/>pondoit d'une autre maniere a la réputa<g ref="char:EOLhyphen"/>tion qu'il s'eſt acquiſe dans les autres lieux. Je le laiſſe encore avec ſon Illuſtre Guide,
<pb n="67" facs="tcp:151217:40"/>il ne manquera pas de faire naitre bien des avantures dont le recit ne vous déplaira pas, &amp; je m'aſſeure que devant que de ſortir du Païs il fera parler de luy. Vous ne devés donc regarder cecy que comme le projet de ce qu'il doit faire dans la ſuite, il imite ces ſages Conquerants qui reconnoiſſent les pla<g ref="char:EOLhyphen"/>ces devant que de les attaquer ouvertement &amp; qui ſont trop jaloux de leur gloire pour s'engager dans un combat, devant que de ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtes meſures les ayent aſſeurés de leur con<g ref="char:EOLhyphen"/>queſte. Ce ſera dans le recueil de ſes Triom<g ref="char:EOLhyphen"/>phes que vous verrés des particularités &amp; des circonſtances qui ne vous deplairont pas, &amp; je me flatte que quelque penchant que vous ayés pour la Paix, vous trouverés du plaiſir a voir l'image de la guerre dans la deſcrip<g ref="char:EOLhyphen"/>tion que je vous donneray de ſes Victoires. Vous y remarquerés la regularité avec la<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle il forme ſes ſieges, la prudence avec laquelle il diſpoſe ſes Troupes, &amp; ce qui vous Charmera davantage ce ſera la veue de ces Belles guerrieres qui ſont attachées a ſon party, &amp; dont la force eſt ſi redoutable, quelles obligent les ennemis les plus décla<g ref="char:EOLhyphen"/>rés de ce Dieu a le reconoitre pour ſouverain.</p>
               <trailer>FIN.</trailer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
